\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{../mathstemplate}

\date{Весенний семестр 2026 г.}
\title{Кластерные алгебры и кластерные категории.\\ Неофициальный конспект}
\author{Лектор: Михаил Александрович Антипов\\ Конспектировал Леонид Данилевич}

\begin{document}
    \shorthandoff{"}
    \maketitle
    \tableofcontents
    \newpage
    \setcounter{lection}{0}
    \newlection{11 февраля 2026 г.}
    \section{Примеры}
    \setcounter{subsection}{-1}
    \subsection{Пентагональная рекуррента}
    Рассмотрим рекурренту $(x_n)_{n \in \N}$ с начальными данными $x_1 = x$, $x_2 = y$, заданную соотношениями $x_{i-1}x_{i+1} = x_i + 1$ (где сами $x_i \in K(x, y)$ для некоторого поля $K$).

    Посчитаем первые несколько членов:
    \begin{align*}x_1 &= x \\ x_2 &= y \\ x_3 &= \frac{y + 1}{x} \\ x_4 &= \frac{x + y + 1}{xy} \\ x_5 &= \frac{x + 1}{y} \\ x_6 &= x \\ x_7 &= y \\ \vdots\end{align*}
    Рекуррента зациклилась за $5$ шагов.

    Можно пытаться рассматривать вариации этого рекуррентного соотношения.
    Например, пусть $x_{i-1}x_{i+1} = \all{x_i^a + 1,&i \text{ чётно} \\ x_i + 1,& i\text{ нечётно}}$, где $a \in \N$.
    Оказывается, такая рекуррента будет периодической только в случаях $a = 1, 2, 3$, и это соответствует тому, что в ранге $2$ есть три системы корней --- $\mathsf{A}_2$, $\mathsf{B}_2 = \mathsf{C}_2$ и $\mathsf{G}_2$.

    Это простейший пример кластерной алгебры: в данном случае имеется кластер из двух переменных, которые по очереди мутируют:
    \[(x_1, x_2) \leftrightsquigarrow (x_3, x_2) \leftrightsquigarrow (x_3, x_4) \leftrightsquigarrow (x_5, x_4) \leftrightarrow \dots\]
    При этом две мутации одной и той же переменной подряд ничего не меняют.

    Эта интерпретация показывает, почему рекуррентное соотношение разное в зависимости от чётности $i$: имеет значение, которая из двух переменных кластера меняется.

    В общем случае вместо такого пути будет регулярное дерево степени $n$, полное определение мы дадим позже~(\cref{cluster-algebra}).
    \setcounter{subsection}{1}
    \subsection{Фризы Кокстера --- Конвея}
    Фризы Кокстера --- Конвея --- частный случай $\SL_2$-tilings ($\SL_2$-замощения?).
    \definition[$\SL_2$-замощение]{Отображение $f: \Z^2 \to \Q$ с условием $f(i+1,j+1)f(i,j) - f(i,j+1)f(i+1,j) = 1$. }
    \definition[Фриз Кокстера --- Конвея ранга $n$]{
    $\SL_2$-замощение $f$ такое, что \[f(i, j) = \all{0,&i + j < 0 \\ 1,&i + j = 0 \\ 1,&i+j = n+1 \\ 0,&i + j > n+1}\]
    }
    Графически его изображают повёрнутым на $45^o$, вот так:
    \[\cdots\begin{array}{ccccccc}
          \hline
          1 && 1 && 1 && 1\\
          & a^1_1 && a^1_2 && a^1_3 &\\
          a^2_0 && a^2_1 && a^2_2 && a^2_3 \\
          & a^3_0 && a^3_1 && a^3_2 &\\
%          \hline
          &&&\ddots &&& \\
%          \hline
          1 && 1 && 1 && 1 \\
          \hline
    \end{array}\cdots \qquad \begin{array}{c}\begin{array}{ccc}
                                             &b& \\
                                             a&&d\\
                                             & c &
    \end{array}\\\text{должно быть выполнено } ad - bc = 1\end{array}\]
    \example[Фриз ранга $3$]{
    \[
\begin{tikzpicture}
    \node (table){ $\begin{array}{|ccccccccccccccc|}
                        \hline
                        1 && 1 && 1 && 1 && 1 && 1 && 1 && 1\\
                        & \frac53 && 2 && 1 && 5 && \frac23 && 3 && \frac53 &\\
                        4 && \frac73 && 1 && 4 && \frac73 && 1 && 4 && \frac73 \\
                        & 5 && \frac23 && 3 && \frac53 && 2 && 1 && 5 &\\
                        1 && 1 && 1 && 1 && 1 && 1 && 1 && 1\\
                        \hline
    \end{array}$};
    \draw[green] (-4, 0.65) -- (-2.5, -0.65) -- (-0.8, -0.65) -- (0.7, 0.65) -- (2.7, 0.65) -- (4, -0.65);
\end{tikzpicture}
    \]
    Как видно из картинки, фриз имеет ось скользящей симметрии со сдвигом на $\frac{n + 3}{2}$ и переворотом (основания трапеции равны $n + 1$ и $2$).
    Позже это будет видно из классификации в~\ref{freeze-classification}. \comment{Ну, надо что-то ещё потребовать, например, положительности всех элементов фриза хватит.
        А то, кажется, можно при желании составить башню из нескольких фризов произвольного размера, поставленных друг на друга.}
    }
    \exercise[Эффект лорановости]{
    Построим фриз сверху вниз, заполнив верхнюю строчку единицами, следующую --- числами $a^1_*$ произвольно, и выражая элементы снизу через элементы сверху.
    Тогда если все $a^1_* \in \Z$, то и все элементы ниже тоже (это верно даже в большей общности: неважно, что это фриз, то есть что на каком-то уровне снизу будет строка единиц, а потом начнутся нули).
    }
    \theorem[Фриз, построенный по триангуляции]{
    Пусть $T$ --- триангуляция правильного $n$-угольника:
        \[\begin{tikzpicture}
              \pgfmathsetmacro{\R}{1.3};
              \coordinate (A) at ({\R * cos(0)}, {\R * sin(0)});
              \coordinate (B) at ({\R * cos(40)}, {\R * sin(40)});
              \coordinate (C) at ({\R * cos(80)}, {\R * sin(80)});
              \coordinate (D) at ({\R * cos(120)}, {\R * sin(120)});
              \coordinate (E) at ({\R * cos(160)}, {\R * sin(160)});
              \coordinate (F) at ({\R * cos(200)}, {\R * sin(200)});
              \coordinate (G) at ({\R * cos(240)}, {\R * sin(240)});
              \coordinate (H) at ({\R * cos(280)}, {\R * sin(280)});
              \coordinate (I) at ({\R * cos(320)}, {\R * sin(320)});
              \draw plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (B) (C) (D) (E) (F) (G) (H) (I) };
              \draw plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (D) (E) (G) };
              \fill[black] (A) circle (1pt) node[above right]{$1$};
              \fill[black] (B) circle (1pt) node[above right]{$2$};
              \fill[black] (C) circle (1pt) node[above right]{$3$};
              \fill[black] (D) circle (1pt) node[above left]{$\dots$};
              \fill[black] (I) circle (1pt) node[right]{$n$};
              \draw[-] (A) -- (E);
              \draw[-] (A) -- (C);
              \draw[-] (G) -- (I);
        \end{tikzpicture}\]
        Строчка $a^1_i \in \Z$ соответствует фризу (то есть через какая-то строчка снизу будет полностью состоять из единиц) тогда и только тогда, когда $a^1_i$ --- количество треугольников, касающихся вершины $i$ (индексы берутся по модулю $n$).
    Например, триангуляции на рисунке соответствует фриз
    \[\begin{array}{|cccccccccccccccccc|}
    \hline
    1 && 1 && 1 && 1 && 1 && 1 && 1 && 1 && 1 &\\
    & 5 && 1 && 2 && 2 && 3 && 1 && 4 && 1 && 2\\
    9 && 4 && 1 && 3 && 5 && 2 && 3 && 3 && 1 &  \\
    & 7 && 3 && 1 && 7 && 3 && 5 && 2 && 2 && 4\\
    3 && 5 && 2 && 2 && 4 && 7 && 3 && 1 && 7 & \\
    & 2 && 3 && 3 && 1 && 9 && 4 && 1 && 3 && 5 \\
    3 && 1 && 4 && 1 && 2 && 5 && 1 && 2 && 2 & \\
    & 1 && 1 && 1 && 1 && 1 && 1 && 1 && 1 && 1\\
    \hline
\end{array}\]
    \prove[Доказательство в более простую сторону]{
    Рассмотрим двудольный граф $\Gamma$. В левой доле $n$ вершин, соответствующих вершинам многоугольника, а в правой --- $n+1$ вершина, соответствующая треугольнику.
        Проведём ребро, если вершина является вершиной треугольника.

        Пусть $m_{ij}$ --- количество совершенных паросочетаний (из $n + 1$ ребра), где в левой доле взяты все вершины, кроме $i$ и $j$.

    Ясно, что $m_{i,i+1} = 1$: это ребро какого-то треугольника, значит, этот треугольник берётся в паросочетание вместе с оставшейся третьей вершиной; после этого многоугольник разваливается на два, и дальше опять же все по индукции предопределено однозначно:
    \[\begin{tikzpicture}
    \draw plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (B) (C) (D) (E) (F) (G) (H) (I) };
    \draw plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (D) (E) (G) };
    \fill[lightgray] plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (D) (E) };
    \fill[black] (A) circle (1pt);
    \fill[black] (D) circle (1pt) node[above left]{$i$};
    \fill[black] (E) circle (1pt) node[left]{$i+1$};
    \draw[-] (A) -- (E);
    \draw[-] (A) -- (C);
    \draw[-] (G) -- (I);
\end{tikzpicture}\]
    Аналогично проверяется, что $m_{i-1,i+1} = a_i^1$ ($i$-я вершина стоит в паре с любым из инцидентных ей треугольников, после чего остальное предопределено однозначно).

    Осталось применить лемму о конденсации, доказательством которой мы утруждать себя не будем:
    \lemma[О конденсации]{
    Пусть $\Gamma$ --- плоский двудольный граф с левой долей $V_1$ и правой $V_2$, причём $|V_1| = |V_2| + 2$.
    Пусть $i, j \in V_1$. Обозначим через $m_{ij}$ количество совершенных паросочетаний между $V_1 \setminus \{i, j\}$ и $V_2$.
    Если $a, b, c, d \in V_1$ лежат на грани данного графа в этом циклическом порядке (и, разумеется, между ними при обходе грани есть ещё какие-то вершины графа), то выполнено соотношение
        \[m_{ab}m_{cd} + m_{bc}m_{ad} = m_{ac}m_{bd}\qedhere\]
    }
    }
    }
    Соотношение из леммы о конденсации напоминает теорему Птолемея из школьной планиметрии:
    \intfact[Теорема Птолемея]{
        У вписанного четырёхугольника произведение длин диагоналей равно сумме произведений противоположных сторон.
    }
    Также такой вид имеют соотношения в грассманиане.

    \subsection{Координаты на грассманиане и триангуляции}
    Пусть $K$ --- поле.
    Вспомним грассманиан $\Gr(k, n)$ --- многообразие, параметризующее $k$-мерные подпространства в $n$-мерии (например, в пространстве строк $\ind{^n}{K}{}$).

    Грассманиан удобно представлять себе, как множество матриц $M_{k \times n}(K)$ с точностью до действия $\GL_k(K)$ умножениями слева.

    Однородными координатами на грассманиане служат значения миноров $k \times k$, на которые накладываются соотношения Плюккера.
    В случае $k = 2$ эти соотношения выглядят следующим образом:
    \[p_{ik}p_{j\ell} = p_{ij}p_{k\ell} + p_{jk}p_{i \ell}\label{plucker}\tag{$\star$}\]
    где $i < j < k < \ell$, а $p_{ij} = p_{ji}$ равен значению квадратного минора из $i$-го и $j$-го столбца.
    Иными словами, для матрицы $x$: $p_{ij} = x_{1,\min(i, j)}x_{2,\max(i, j)} - x_{1,\max(i, j)}x_{2,\min(i, j)}$.
    Изображая это правило на картинке, получаем правило Птолемея:
    \[\begin{tikzpicture}
          \fill[lightgray] plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (D) (E) (G) };
          \draw plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (D) (E) (G) };
          \draw[-] (A) -- (E);
          \draw[-] (D) -- (G);
          \fill[black] (A) circle (1pt) node[above right]{$i$};
          \fill[black] (D) circle (1pt) node[above right]{$j$};
          \fill[black] (E) circle (1pt) node[left]{$k$};
          \fill[black] (G) circle (1pt) node[below]{$\ell$};
    \end{tikzpicture}\]
    Из картинки ясно, что на самом деле имеет значение только циклический порядок индексов $i, j, k, \ell \in \Z/n\Z$.

    \newlection{18 февраля 2026 г.}
    Размерность многообразия $\Gr(2, n)$ равна $2n - 4$, а размерность Крулля однородного координатного кольца $K[\Gr(2, n)] = K[p_{ij}]/\eqref{plucker}$ на единичку больше, значит, $2n - 3$.
    \definition[Матрица $A \in M_{m\times n}(\R)$ вполне положительна]{Все миноры $A$ положительны.}
    Заинтересуемся схожим вопросом: когда все миноры $2 \times 2$ в матрице $2 \times n$ положительны?
    Более точно, сколько миноров надо проверить на положительность, чтобы положительность остальных последовала?

    Из описания координатного кольца грассманиана ясно, что миноры матрицы --- любые $p_{ij} \in K$, удовлетворяющие соотношениям~\eqref{plucker}.
    Так как $\dim\R[\Gr(2, n)] = 2n - 3$, то такова и степень трансцендентности его поля частных, откуда ответ хотя бы $2n - 3$. \comment{Это видимо не совсем строгое утверждение, так как $\R$ не алгебраически замкнуто.}
    С другой стороны, эта оценка достигается:
    \proposal{\label{plucker-recovery}
    Пусть $T$ --- триангуляция правильного $n$-угольника (множество неупорядоченных пар вершин, соединённых ребром, в том числе пары соседних вершин).
        Пусть $P \coloneqq \defset{p_{ij}}{(i,j)\in T}$
        Тогда любой $p_{rs}$ выражается в виде некоторой рациональной функции от элементов $P$ с положительными коэффициентами.
    В частности, положительность элементов $P$ повлечёт положительность всех миноров $2 \times 2$.
    \prove{Рассмотрим граф, вершины которого --- триангуляции $n$-угольника, а рёбра соответствуют \emph{флипам} следующего вида:
        \[\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
              \fill[lightgray] plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (D) (E) (G) };
              \draw plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (D) (E) (G) };
              \draw plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (B) (C) (D) (E) (F) (G) (H) (I) };
              \fill[black] (A) circle (1pt) node[above right]{$1$};
              \fill[black] (B) circle (1pt) node[above right]{$2$};
              \fill[black] (C) circle (1pt) node[above right]{$3$};
              \fill[black] (D) circle (1pt) node[above left]{$\dots$};
              \fill[black] (I) circle (1pt) node[right]{$n$};
              \draw[-] (A) -- (C);
              \draw[-] (G) -- (I);
              \draw[-] (D) -- (G);
        \end{tikzpicture}\qquad\rightsquigarrow\qquad\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
              \fill[lightgray] plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (D) (E) (G) };
              \draw plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (D) (E) (G) };
              \draw plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (B) (C) (D) (E) (F) (G) (H) (I) };
              \fill[black] (A) circle (1pt) node[above right]{$1$};
              \fill[black] (B) circle (1pt) node[above right]{$2$};
              \fill[black] (C) circle (1pt) node[above right]{$3$};
              \fill[black] (D) circle (1pt) node[above left]{$\dots$};
              \fill[black] (I) circle (1pt) node[right]{$n$};
              \draw[-] (A) -- (C);
              \draw[-] (G) -- (I);
              \draw[-] (A) -- (E);
        \end{tikzpicture}\]
    А именно, любая хорда триангуляции является ребром двух смежных треугольников, в объединении дающих четырёхугольник.
        Назовём \emph{флипом} замену данной хорды триангуляции на другую диагональ четырёхугольника.
        Кстати, этот граф является остовом $(n-3)$-мерного ассоциэдра.

    Ясно, что любая хорда $n$-угольника лежит в какой-то триангуляции.
        Без доказатеельства утверждается, что граф триангуляций связен. Начнём с триангуляции $T$, и, применяя флипы, дойдём до триангуляции, содержащей хорду $r-s$.
        Легко видеть, что $p_{ik}$, где $i-k$ --- хорда, появляющаяся после флипа, выражается через остальные $p_{j\ell}$, отвечающие хордам, присутствовавшим до флипа:
    \[p_{ik} = \frac{p_{ij}p_{k\ell} + p_{jk}p_{i \ell}}{p_{j\ell}}\qquad
    \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
         \fill[lightgray] plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (D) (E) (G) };
         \draw plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (D) (E) (G) };
         \draw[-] (A) -- (E);
         \draw[-] (D) -- (G);
         \fill[black] (A) circle (1pt) node[above right]{$i$};
         \fill[black] (D) circle (1pt) node[above right]{$j$};
         \fill[black] (E) circle (1pt) node[left]{$k$};
         \fill[black] (G) circle (1pt) node[below]{$\ell$};
    \end{tikzpicture}\qedhere\]
    }
    }

    Эту теорему можно пытаться обобщать на разные интересные случаи --- рассматривать не только триангуляции, или скажем работать не на плоскости (или её компактификации --- сфере), а на поверхности с большим числом ручек.
    Впрочем, начиная с некоторого места она уже перестаёт быть верной.

    Ещё пару слов про флипы и триангуляции: можно считать, что диагонали пронумерованы от $1$ до $n - 3$, и при флипе новая диагональ нумеруется тем числом, что было написано на стираемой.
    Тогда получается, что на множестве триангуляций действует свободное произведение $\underbrace{C_2 * \ldots * C_2}_{n}$.

    Действие, разумеется, не свободное.
    Например, флипы диагоналей, далеко друг от друга отстоящих, коммутируют.
    Сами пометки на диагоналях тоже могут перемещаться:
    \exercise{
    Получите последовательностью пяти флипов из одной триангуляции шестиугольника другую:
        \[\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
            \pgfmathsetmacro{\R}{1.3};
            \coordinate (BC) at ({\R * cos(60)}, {\R * sin(60)});
            \coordinate (EF) at ({\R * cos(180)}, {\R * sin(180)});
            \coordinate (HI) at ({\R * cos(300)}, {\R * sin(300)});
            \fill[lightgray] plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (BC) (D) (EF) (G) (HI) };
            \draw plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (BC) (D) (EF) (G) (HI) };
            \draw[-] (A) -- (D) node [midway, above] {$1$};
            \draw[-] (D) -- (G) node [midway, left] {$2$};
            \draw[-] (G) -- (A) node [midway, below] {$3$};
        \end{tikzpicture}\qquad\rightsquigarrow\qquad\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
           \fill[lightgray] plot [smooth cycle, tension=0] coordinates {(A) (BC) (D) (EF) (G) (HI)};
           \draw plot [smooth cycle, tension=0] coordinates {(A) (BC) (D) (EF) (G) (HI) };
           \draw[-] (A) -- (D) node [midway, above] {$1$};
           \draw[-] (D) -- (G) node [midway, left] {$3$};
           \draw[-] (G) -- (A) node [midway, below] {$2$};
        \end{tikzpicture}\]
    }
    \subsection{Классификация фризов}
    \label{freeze-classification}
    Пусть $p \in \Gr(2, n)$ --- точка с однородными координатами $p_{ij}$; предположим, что для всех $i \in \Z/n\Z$: $p_{i,i+1} = 1$.
    Можно составить фриз из координат этой точки следующим образом:
    \[\cdots\begin{array}{ccccccc}
          \hline
          1 && 1 && 1 && 1\\
          & p_{1,3} && p_{2,4} && p_{3,5} &\\
          p_{n,3} && p_{1,4} && p_{2,5} && p_{3,6} \\
          & p_{n,4} && p_{1,5} && p_{2,6} &\\
          &&&\ddots &&& \\
          & p_{?,?-2} && p_{?+1,?-1} && p_{?+2,?} & \\
          1 && 1 && 1 && 1 \\
          \hline
    \end{array}\cdots\]
    $\SL_2$-соотношения выполнены, так как в них превращается соотношение~\eqref{plucker}:
    \[\begin{array}{ccc}
          &p_{i+1,j}& \\
          p_{i,j}&&p_{i+1,j+1}\\
          & p_{i,j+1} &
    \end{array}
    \qquad\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
          \draw[dashed] (-2,-1.5) -- (-2,1.5);
          \draw plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (BC) (D) (EF) (G) };
          \fill (BC) circle (1pt) node[above right]{$i$};
          \fill (D) circle (1pt) node[above right]{$i+1$};
          \fill (D) circle (1pt) node[above right]{$i+1$};
          \fill (EF) circle (1pt) node[left]{$j$};
          \fill (G) circle (1pt) node[left]{$j+1$};
          \draw[dashed] (1.4,-1.5) -- (1.4,1.5);
    \end{tikzpicture}\qquad
    p_{i,j}p_{i+1,j+1} - p_{i+1,j}p_{i,j+1} = p_{i,i+1}p_{j,j+1} = 1
    \]
    Обратно, если есть некоторый фриз, то можно построить числа $p_{ij}$, удовлетворяющие соотношениям Плюккера: пройдём зигзагом вниз по фризу, и положим значения координат, соответствующим зигзаг-триангуляции, равными $q_i$, а остальные восстановим как в~(\cref{plucker-recovery}).
    \[\cdots\begin{array}{ccccccc}
                \hline
                1 && 1 && 1 && 1\\
                & q_1 && \square && \square &\\
                q_2 && \square && \square && \square \\
                & q_3 && \square && \square &\\
                \hline
                &&&\ddots &&& \\
                \hline
                & q_{n-3} && \square && \square & \\
                1 && 1 && 1 && 1 \\
                \hline
    \end{array}\cdots\qquad\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
           \draw plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (B) (C) (D) (E) (F) (G) (H) (I) };
           \draw[-] (D) -- (B) -- (E) -- (A) -- (F) -- (I) -- (G);
    \end{tikzpicture}\]
    Далее остальные значения во фризе восстанавливаются однозначно из $\SL_2$-соотношений, и в силу выше построенного примера, они все будут иметь вид $p_{ij}$.
    Единственность на самом деле имеет место чуть более слабая --- например, она есть если все $q_i > 0$ --- тогда~\cref{plucker-recovery} говорит, что все полученные координаты будут положительными.
    Значит, на самом деле фриз однозначно восстанавливается по $q_i$ и на некотором открытом по Зарисскому множестве.
    \note{
    Отсюда получается, что при условии $p_{i,i+1} = 1$ для всех $i \in \Z/n\Z$ точка лежит на грассманиане, если выполнены уравнения
    \[p_{i,j}p_{i+1,j+1} - p_{i+1,j}p_{i,j+1} = 1.\]
        \comment{По-видимому, если ещё подумать, отсюда следует, что вместо всех соотношений грассманиана достаточно проверять соотношения
        \[p_{i,j}p_{i+1,j+1} - p_{i+1,j}p_{i,j+1} = p_{i,i+1}p_{j,j+1},\]
        но я не уверен}.
    }
    \section{Определения}
    \subsection{Колчаны и кластерные матрицы}
    \definition[Колчан]{Произвольный ориентированный граф $Q = (V, E)$, в котором всё разрешено: петли, кратные рёбра, может быть даже бесконечное число вершин или рёбер\ldots}
    \definition[Кластерный колчан]{Конечный колчан без петель и рёбер туда-обратно (пары рёбер вида $i \to j$ и $j \to i$).}

    Кластерные колчаны $Q$ взаимно однозначно соответствуют кососимметрическим матрицам: колчану $Q$ отвечает матрица $B_Q \in M_{n}(\Z)$ (где $n = |V|$):
    \[(B_Q)_{i,j} = \all{\#\{i \to j\},& \text{ есть стрелки $i \to j$} \\ \#\{j \to i\},& \text{ есть стрелки $j \to i$}\\0,&\text{иначе}}\]
    \definition[Кластерный колчан с замороженными вершинами]{
        Кластерный колчан на $N$ вершинах, где первые $n \le N$ вершин называются \emph{незамороженными}, а последние $N - n$ вершин называются \emph{замороженными}, и между ними нет рёбер.
    }
    На матричном языке кластерный колчан с замороженными вершинами изображают в виде матрицы $\tilde{B} \in M_{N\times n}(\Z)$, где $\tilde{B} = \vect{B\\\hline C}$, и $B \in M_{n}(\Z)$ кососимметрическая, а $C \in M_{(N-n) \times n}(\Z)$ --- любая.
    Теоретически можно было бы считать, что кластерному колчану с замороженными вершинами отвечает кососимметрическая матрица из $M_{N}(\Z)$, где правый нижний квадрат $(N - n) \times (N - n)$ нулевой, но так уже не поступить с обобщением данного понятия --- \emph{кластерными матрицами}, которые мы определим чуть позже.


    Пусть $Q$ --- конечный кластерный колчан, $1 \le i \le n$ --- незамороженная вершина.
    \definition[Мутация $Q$ в вершине $i$]{
        На колчанном языке это новый колчан $M_i(Q)$, в котором множество вершин то же самое, а множество рёбер претерпевает следующие изменения:
    \numbers{
        \item Для каждой пары вершин $k, \ell$, таких, что есть рёбра $k \to i \to \ell$, добавляем ребро $k \to \ell$ (если рёбер $k \to i$ всего $n_k$ штук, а рёбер $i \to \ell$ всего $n_\ell$ штук, то мы добавим $n_k \cdot n_\ell$ рёбер).
        \item Разворачиваем стрелки, инцидентные $i$.
        \item Стираем всевозможные противонаправленные пары (если было $m$ рёбер в одну сторону, и $\ell$ в другую, то останется $\abs{m - \ell}$ понятно в какую сторону).
    }
    }
    На матричном языке мутация выглядит так: из $B_Q = (b_{ij})$ получается $B_{M_i(Q)} \eqqcolon M_i(B_Q) = (b'_{ij})$:
    \[b'_{pq} = \all{-b_{pq}, & i = p \text{ или } i = q \\ b_{pq} + b_{pi}b_{iq},& b_{pi}, b_{iq} > 0 \\ b_{pq} - b_{pi}b_{iq} ,& b_{pi}, b_{iq} < 0 \\ b_{pq} ,&\text{иначе}}\tag{$\triangle$}\label{mutation}\]

    \note{Это инволюция: две мутации подряд в одной и той же вершине не меняют колчан.}
    \example{Пусть $v$ --- сток или исток. Мутация в вершине $v$ --- разворот рёбер, инцидентных $v$.}
%    // времени много прошло сегодня... Ладно, может хотя бы определение кластерной алгебры дадим сегодня. (18:14)
    \exercise{Если $Q$ --- дерево на $n$ вершинах, то мутациями в истоках и стоках можно получить любую ориентацию всех $n - 1$ рёбер.}
    Этот факт известен даже среди алгебраистов, и отвечает следующему утверждению: категории модулей над некоторыми конечномерными алгебрами почти эквивалентны в некотором смысле, \comment{вроде так}.

    Однако если делать мутации не в источниках и стоках, то даже какой-нибудь путь может претерпевать очень значительные изменения.
    Тем не менее, верен следующий факт:
    \intfact{Пусть $Q_1$ и $Q_2$ --- два кластерных колчана без ориентированных циклов на одном множестве вершин.
    Предположим, что они эквивалентны: существует последовательность мутаций, превращающих один в другой.
    Тогда $Q_2$ получается из $Q_1$ только при помощи мутаций в источниках и стоках. В частности, они изоморфны как неориентированные графы.}
    Что любопытно, комбинаторное доказательство этой теоремы неизвестно, а вот с помощью кластерных категорий доказательство существует уже давно.

    \definition[Матрица $B' \in M_{n}(\mathbb{Z})$ кососимметризуема]{Существуют $D = \mathrm{diag}(d_1, \ldots, d_n)$ при $d_i > 0$ и кососимметричная $B \in M_n(\mathbb{Z})$: $B' D = D B$. }
%    Говоря русским языком, кососимметричная матрица с точностю до перемасштабирования строк \comment{Что? Вроде же с точностью до сопряжения\ldots}
    \definition[Кластерная матрица]{$\tilde{B} \in M_{N,n}(\mathbb{Z})$, такая что верхний квадрат $n \times n$ --- кососимметризуемая матрица, а нижний прямоугольник --- любая.}
    Мутацию в незамороженной вершине $1 \le i \le n$ кластерной матрицы определим по формуле\eqref{mutation}.
    \statement{Мутация по-прежнему инволюция; кососимметризуемость верхнего квадрата сохраняется после мутации; $M_i$ коммутирует с транспониованием $B \mapsto B^t$ и разворотом всех рёбер $\tilde{B} \mapsto -\tilde{B}$.
    Если $b_{ij} = b_{ji}=0$, то $M_i(M_j(\tilde{B})) = M_j(M_i(\tilde{B}))$.
    \prove{
        Не совсем очевидно, но проверяется в лоб.
    }
    }
    \subsection{Кластерная алгебра}
    \label{cluster-algebra}
    Обозначим через $T_n$ регулярное дерево степени $n$ с неориентированными рёбрами, покрашенными числами $1, \ldots, n$.
    Иными словами, граф Кэли для $\underbrace{C_2 * \ldots * C_2}_{n}$.
    Отметим некоторую вершину $t_0$.

    Теперь пусть $K$ --- поле, $\tilde{B} \in M_{N\times n}(\mathbb{Z})$ --- кластерная матрица.
    Для определения кластерной алгебры нам потребуется следующий набор данных:
    \bullets{
    \item Отображение $\tilde{B}$, сопоставляющее каждой вершине $T_n$ по кластерной матрице $N\times n$, такое что для любых вершин $t_1$ и $t_2$, соединённых ребром цвета $i$, выполнено соотношение $\tilde{B}(t_2) = M_i(\tilde{B}(t_1))$.
        Ясно, что задать такое отображение --- всё равно, что задать \emph{начальную кластерную матрицу} $\tilde{B}(t_0)$, остальные определяются однозначно.
    \item Отображение $x: V(T_n) \to K(x_1, \ldots, x_{N})^N$. Вектор $x(t) = \vect{x_1^t, \ldots, x_N^t}$ называется \emph{расширенным кластером} в вершине $t$, а совокупность всех элементов всех векторов зовётся \emph{кластерными переменными}.
        Первые $n$ переменных расширенного кластера формируют обычный \emph{кластер}.
        При этом $x(t_0) = (x_1, \ldots, x_N)$ --- \emph{начальный кластер}, и опять же имеется связь между значениями в соседних вершинах: если вершины $t$ и $t'$ соединены ребром цвета $i$, $x(t) = y, x(t') = y'$, и в вершине $i$ стоит матрица $B(t) = (b_{ij})$ то при $j \ne i$: $y_j = y_j'$, а при $j = i$ выполнено соотношение: \[y_i y_i' = \prod_{b_{ki}>0}y_k^{b_{ki}} + \prod_{b_{ki}<0}y_k^{-b_{ki}}.\tag{$\leftrightarrow$}\label{cluster-relation}\]
    Так как при мутации в вершине $i$ элементы соответствующих строки и столбца кластерной матрицы меняют знаки, это соотношение не зависит от того, какой из концов ребра мы назначаем в качестве $t$, а какой --- в качестве $t'$.
    }
    Пару $(x(t_0), \tilde{B}(t_0))$ называют \emph{кластерным зерном} (cluster seed).
    \definition[Кластерная алгебра $A(B)$]{Подалгебра в $K(x_1, \ldots, x_N)$, порождённая кластерным переменными.}
    И это ещё не самое общее определение, здесь мы определили так называемую \emph{кластерную алгебру геометрического типа}.
    Но других у нас, вероятно, не будет.

    Этот тип называется геометрическим, так как однородное кольцо грассманиана и некоторых других интересных многообразий --- такие кластерные алгебры.
    \newlection{25 февраля 2026 г.}
    На самом деле, условие кососимметризуемости не особо существенно, мы будем использовать только кососимметричность по знаку: $\sgn(b_{ij}) = -\sgn(b_{ij})$.
    На кососимметризуемые матрицы можно смотреть, как на класс кососимметричных по знаку матриц, замкнутых относительно мутаций.
    \subsection{Эффект лорановости для кластерной алгебры}
%    Заметим, кстати, что
%    \note{
%        Если $\tilde{B} = (b_{ij})$, где $b_{pq} = b_{qp} = 0$, то $M_p$ не меняет $q$-е строку и столбец, а значит $M_q M_p (\tilde{B}) = M_p M_q (\tilde{B})$.
%    }
    \note{
        Cоотношение~\eqref{cluster-relation} ещё можно переписать в виде
        \[y_i y_i' = \prod_{b_{ki}>0}y_k^{b_{ki}}\left(1 + \prod_{k}y_k^{-b_{ki}}\right).\]
    }
    \note{
        В кластерную алгебру $A$, задаваемую зерном $(X, \tilde{B})$, можно добавлять или убирать (подставляя $x_i \coloneqq 1$) замороженные переменные.
        При этом для согласованности надо также добавлять или убирать строки в $\tilde{B}$.
    }
    \note{
    Также можно замораживать ранее незамороженные переменные, стирая при этом соответствующий столбец матрицы $\tilde{B}$.
    }
    \theorem[Эффект лорановости]{
    Пусть $M = \left\{\prod\limits_{a_i \ge 0}x_i^{a_i}\right\}$ --- мультипликативная система всех мономов кольца многочленов.
    Утверждается, что $A \subset L \coloneqq M^{-1}K[x_1, \ldots, x_N]$.
        Иными словами, любая кластерная переменная --- ряд Лорана относительно переменных начального (отсюда ясно, что на самом деле любого) кластера.
    \prove{Доказательство не особо идейное, надо просто проверить, что все детали определения хорошо придуманы.

    Пусть $X = (x_1, \ldots, x_N)$ --- начальный кластер.
    Любой другой кластер имеет вид $M_{i_s} \proddots M_{i_1}(X)$.
    Доказывать будем индукцией по $s$.

    \underline{База:} $s = 1$ ясно, и на самом деле ясно даже $s = 2$: $M_j(M_i(X))$ при $j \ne i$ --- рациональная функция от переменных начального кластера с делением только на мономы от них самих.

    \underline{Переход:} Рассмотрим несколько случаев.
    \bullets{
    \item Пусть $s = 3$, $i_1 = i_3 = j$, $i_2 = k$:
    \[\begin{tikzpicture}
          \draw[-] (0, 0) -- (2, 0) node[midway, above] {$j$};
          \draw[-] (4, 0) -- (2, 0) node[midway, above] {$k$};
          \draw[-] (4, 0) -- (6, 0) node[midway, above] {$j$};
          \fill[black] (0, 0) circle (2pt) node[above] {$t_0$};
          \fill[black] (2, 0) circle (2pt) node[above]{$\tilde{B}$} node[below] {$x_j'$};
          \fill[black] (4, 0) circle (2pt) node[above]{$\tilde{B}'$} node[below] {$x_j', x_k'$};
          \fill[black] (6, 0) circle (2pt) node[below] {$x_j'', x_k'$};
    \end{tikzpicture}\]
    Для некоторых мономов $M_i$
    \[x_j' = \frac{M_1 + M_2}{x_j},\qquad x_k' = \frac{M_3 + M_4}{x_k}, \qquad x_j'' = \frac{M_5 + M_6}{x_j'} = \frac{M_5 + M_6}{M_1 + M_2}x_j.\]
    Значит, достаточно проверить, что в $L$: $M_5 + M_6$ делится на $M_1 + M_2$.

    Без потери общности $b_{jk} > 0$ (если одновременно поменять все знаки элементов $\tilde{B}$, то кластерные переменные останутся прежними; если же $b_{jk} = 0$, то $M_j$ и $M_k$ коммутируют, и доказывать нечего).

       В $L$ имеет место ассоциированность $x_j' \sim M_1 + M_2 \sim \prod\limits_{i}x_i^{b_{ij}} + 1 \eqqcolon P$.
    Далее работаем по модулю $P$, так как нас интересует делимость на $P$.

    \[x_k' = \frac{1}{x_k}\left((x_j')^{b_{jk}}\prod\limits_{b_{ik} > 0}x_i^{b_{ik}} + \prod\limits_{b_{ik} < 0}x_i^{-b_{ik}}\right)\equiv \frac{1}{x_k}\prod\limits_{b_{ik} < 0}x_i^{-b_{ik}}\pmod{P}\]
    Далее \multline{M_5 + M_6 \sim (x_k')^{b_{kj}'}\left(\prod\limits_{i \ne k}x_i^{b_{ij}'} + 1\right) \equiv \\\text{подставляем определение $x_k'$ и $b'_{*,j}$}\\ \equiv \left(\frac{1}{x_k}\prod\limits_{b_{ik} < 0}x_i^{-b_{ik}}\right)^{b_{kj}'}\left(\prod\limits_{i \ne k}x_i^{b_{ij}'} + 1\right). }
    В правой части получилось в точности $\frac{x_k'}{x_k} \equiv 0 \pmod{P}$, так как из-за условия $b_{kj} < 0$ по определению мутации $b_{ij}' = \all{b_{ij} - b_{ik}b_{kj},&b_{ik}<0 \\ b_{ij},&b_{ik}\ge 0}$ при $i \ne k$ (ну, и $b_{kj}' = -b_{kj}$).
    \item Теперь общий случай.
    Индукционное предположение говорит, что меньше чем за $s$ шагов эффект лорановости сохраняется для \textbf{любой} кластерной алгебры.

    Пусть по-прежнему $i_1 = j$, $i_2 = k$.
    \bullets{
    \item Если $b_{jk} = b_{kj} = 0$, то первые две мутации коммутируют:
        \[\begin{tikzpicture}
              \draw[-] (0, 0) -- (2, 1) node[above, midway] {$j$};
              \draw[-] (0, 0) -- (2, -1) node[above, midway] {$k$};
              \draw[-] (4, 0) -- (2, 1) node[above, midway] {$k$};
              \draw[-] (4, 0) -- (2, -1) node[midway, above]{$j$};
              \draw[dashed] (4, 0) -- (7, 0);
              \fill[black] (0, 0) circle (2pt) node[below]{$\tilde{B}$} node[above] {$t_0$};
              \fill[black] (2, 1) circle (2pt) node[below]{$\tilde{B}'$} node[above] {$X^j$};
              \fill[black] (2, -1) circle (2pt) node[below]{$\tilde{B}''$} node[above] {$X^k$};
              \fill[black] (4, 0) circle (2pt);
              \fill[black] (7, 0) circle (2pt) node[above] {$t_s$};
        \end{tikzpicture}\]
    Применяя индукционное предположение для двух путей, стартующих в соседях $t_0$ с рисунка, получаем два представления для любой переменной $x$ в кластере $t_s$ вида \[x = \ell_j(x_1, \ldots, x_j', \ldots, x_N) = \ell_k(x_1, \ldots, x_k', \ldots, x_N),\] где $\ell_j, \ell_k$ --- некоторые лорановские многочлены.
        Пусть $x_j' = M_1 + M_2$ и $x_k' = M_3 + M_4$.
        Получается, \[x = \frac{\ell_j'(x_1, \ldots, x_j, \ldots, x_N)}{(M_1 + M_2)^{n_j}} = \frac{\ell_k'(x_1, \ldots, x_k, \ldots, x_N)}{(M_3 + M_4)^{n_k}}.\]
        Кольцо многочленов факториально, значит достаточно проверить взаимную простоту $M_1 + M_2$ и $M_3 + M_4$.
    Однако в общем случае это ничуть неверно: например, вполне может статься $M_1 = M_3$ и $M_2 = M_4$.

    Придётся немного изменить аргумент: введём новую замороженную переменную $x_{N+1}$, добавляя в $\tilde{B}$ строчку $e^j = (0, \ldots, \underset{j}{1}, \ldots, 0)$ (на $j$-м месте единичка, остальные нули).

        Теперь $M_1 + M_2 = x_{N+1}\tilde{M}_1 + M_2$, и $M_3 + M_4$ прежний.
        Значит, $M_1 + M_2$ линеен по $x_{N+1}$, следовательно это произведение какого-то неприводимого многочлена и монома.
        Однако $M_3 + M_4$ не содержит $x_{N+1}$, откуда получается $\gcd(M_1 + M_2, M_3 + M_4)$ --- какой-то моном (или просто $1$, если смотреть с точностью до ассоциированности в кольце лорановских многочленов)

    Осталось специализировать $x_{N+1} \coloneqq 1$.
    \item Теперь считаем, что $b_{jk} \ne 0$ (без потери общности $b_{jk} < 0$).
        Изобразим помимо основного пути ещё ответвление цвета $j$ от $t_2$:
        \[\begin{tikzpicture}
              \draw[-] (0, 0) -- (2, 0) node[above, midway] {$j$};
              \draw[-] (4, 0) -- (2, 0) node[above, midway] {$k$};
              \draw[-] (4, 0) -- (6, -1.5) node[midway, right]{$j$};
              \draw[dashed] (4, 0) -- (7, 0);
              \fill[black] (0, 0) circle (2pt) node[below]{$X$} node[above] {$t_0$};
              \fill[black] (2, 0) circle (2pt) node[below]{$X^j$} node[above] {$x_j$};
              \fill[black] (6, -1.5) circle (2pt) node[right]{$x_k', x_j''$} node[left] {$X^{j'}$};
              \fill[black] (4, 0) circle (2pt) node[below] {$X^k$} node[above] {$x_j', x_k'$};
              \fill[black] (7, 0) circle (2pt);
        \end{tikzpicture}\]
    Может статься, что $i_3 = j$, это ничему не помешает.

    Применим дважды индукционное предположение, для путей меньшей длины, исходящих из вершин с начальными кластерами $X^j$ и $X^{j'}$, получим $x = \frac{\ell_j(x_1, \ldots, x_N)}{(x_j')^{n_j}} = \frac{\ell_k(x_1, \ldots, x_N)}{(x_k')^{n_k}\cdot (x_j'')^{n_j'}}$.
    Аналогично предыдущему пункту, введём новые переменные $x_q$ и $x_r$, и добавим соответствующие им строки: $q$-ю равной $e^j$ и $r$-ю равной $e^k$.
    Докажем, что после добавления новых переменных $\gcd(x_j', x_k') =  \gcd(x_j', x_j'') = 1$.

    \[\arr{c}{\arr{cccc}{&{\scriptstyle j} & {\scriptstyle k}} \\ \arr{c}{{\scriptstyle j} \\ {\scriptstyle k} \\ {\scriptstyle q} \\ {\scriptstyle r}}\vect{0 & -b \\ c & 0 \\ 1 & 0 \\ 0 & 1}} \overset{M_j}\rightsquigarrow \arr{c}{\arr{cc}{{\scriptstyle j} & {\scriptstyle k}}\\\vect{0 & b \\ -c & 0 \\ -1 & 0 \\ 0 & 1}} \overset{M_k}\rightsquigarrow \arr{c}{\arr{cc}{{\scriptstyle j} & {\scriptstyle k}}\\\vect{0 & -b \\ c & 0 \\ -1 & 0 \\ 0 & -1}}\]
    \[x_j' = \frac{(x_k)^c x_q M_1 + M_2}{x_j} \qquad x_k' = \frac{(x_j')^b x_r M_3 + M_4}{x_k} \qquad x_j'' = \frac{x_q M_5 + x_k^{c}M_6}{x_j'}\]
    $x_k'$ линеен по $x_r$, значит неприводим в кольце лорановских многочленов.
        $x_j'$ не содержит переменной $x_r$, значит, $x_j'x_j' \notdivisibleby x_k'$, откуда $\gcd(x_j', x_k') = 1$.
        Ранее доказали, что $x_j''$ --- лорановский многочлен.
        Если предположить, что он не взаимно прост с (неприводимым с точностью до монома) $x_j'$, то получится, что числитель $x_q M_5 + x_k^c M_6$ делится как минимум на квадрат $x_j'$. Но они оба линейны по $x_q$, противоречие.\qedhere
    }
    }
    }
    }
    \exercise{
    На самом деле, $A \subset \tilde{M}^{-1}K[x_1, \ldots, x_N]$, где $\tilde{M}$ --- мономы от незамороженных переменных.

    Указание: хватит простой индукции: надо проверить, что степень вхождения замороженных переменных в кластерные нулевая.
    }

    Можно задать вопрос, какого вида будут соответствующие лорановские многочлены.
    Некоторое время стояла гипотеза, что все коэффициенты положительны (в определении кластерной алгебры вычитаний никаких нет, но есть сокращение дробей; скажем, $\frac{x^3 + y^3}{x + y} = x^2 - xy + y^2$).
    Ради этого ввели кластерные категории, но в данном случае мощь алгебры оказалась неоправданной: теперь есть и комбинаторное доказательство.
    \newlection{4 марта 2026 г.}
    \section{Конечномерные алгебры и представления колчанов}
    Пусть $A$ --- конечномерная ассоциативная унитальная алгебра над полем $K$.
    Начиная с какого-то момента будет удобнее считать, что $K = \alg{K}$.

    Нас будет интересовать категория модулей над этой алгеброй, а точнее, четыре категории
    \[\arr{clcc}{
        \LMod{A}&\text{ ---  левые}&&\text{модули;}\\
        \ModR{A}&\text{ ---  правые}&&\text{модули;}\\
        \Lmod{A}&\text{ ---  левые}&\text{конечнопорождённые }&\text{модули;}\\
        \modR{A}&\text{ ---  правые}&\text{конечнопорождённые }&\text{модули.}
}
    \]
    \note{На любом $A$-модуле есть структура $K$-векторного пространства.
    Модуль конечнопорождён над $A$, если и только если он конечномерен над $K$.}

    Что сразу выгодно отличает данную ситуацию от общей ситуации модулей над ассоциативным кольцом --- $\Lmod{A}$ и $\modR{A}$ антиэквивалентны: имеется контравариантный функтор антиэквивалентности
    \[D: \Lmod{A} \to \modR{A},\qquad M \mapsto \Hom_K(M, K)\]
    На $\Hom_K(M, K)$ естественным образом вводится структура правого модуля: $(fa)(m) \coloneqq f(am)$.

    Для категорий всех модулей это уже неверно (сразу ясно, что $D$ не работает, так как $D^2 \ne \id$, и более тонкий результат говорит, что часто абстрактной антиэквивалентности тоже никак не наблюдается)

    Перед нами будет в том или ином смысле стоять задача классифицировать $A$-модули, в связи с чем вспомним некоторые результаты про модули над конечномерными алгебрами.
    \definition[Неразложимый модуль $M$]{
    Не существует нетривиального представления $M$ в прямую сумму подмодулей.
    }
    \theorem[Крулль --- Шмидт]{\label{krull-schmidt}
        Пусть $M \in \Lmod{A}$.
        Тогда $M = \bigoplus\limits_{i = 1}^{k}M_i$, где $M_i$ неразложимы, и определены единственным образом с точностью до перестановок и изоморфизмов.
    \prove{
    Существование очевидно --- индукция по размерности $M$ над $K$.
        Единственность полностью доказывать не будем, но дадим несколько комментариев:
        \numbers{
        \item[0.] При обсуждении теории представлений конечных групп результат доказывался общем курсе для групповых алгебр, то есть $A$ вида $K[G]$.
    \item Если $M$ неразложим, то $\End_A(M)$ локально (обратно тоже верно, но нам не понадобится, и сложнее).
        На самом деле, верно следующее:
            \lemma[Фиттинг]{\label{fitting}
                Для неразложимого $M$ любой эндоморфизм $f: M \to M$ либо изоморфизм, либо нильпотентен.
            \prove{
                Из артиновости $\exists n$: $\Image f^n = \Image f^{n+1}$, откуда $M = \Image f^n \oplus \Ker f^n$.
            }
            }

        Отсюда ещё не следует, что $\End_A(M)$ локально (сумма нильпотентов необязательно нильпотентна), но для модулей над конечномерными алгебрами это верно.
    \item Отсюда (в предположении существования разложения) следует единственность (и это верно даже в любой аддитивной категории).\qedhere
    }
    }
    }
    \note{Вообще теорема верна для нётерова и артинова модуля $M$ над произвольным \comment{что ли} кольцом.}
    Ввиду теоремы Крулля --- Шмидта задача упрощается до задачи описать все неразложимые модули.

    Однако обычно для случайной алгебры у этой задачи нет решения, неразложимых модулей слишком много.
    \definition[Простой модуль $M$]{
        Модуль без нетривиальных подмодулей.
        В контексте теории представлений ещё такие модули называют \emph{неприводимыми}.
    }
    Ясно, что любой простой модуль автоматически неразложим.


    \statement{Левый $A$-модуль $S$ простой $\iff$ $S$ имеет вид $A/I$, где $I \normeq S$ --- максимальный левый идеал.\qed
    }
    \statement{ Существует лишь конечное число неизоморфных простых $A$-модулей.
    \prove{
    Рассмотрим радикал Джекобсона $J \coloneqq \JRad{A}$. Как известно, $J$ --- пересечение всех максимальных левых идеалов $A$ (а также пересечение всех максимальных правых идеалов $A$).
    Отсюда ясно, что $J$ --- двусторонний идеал $A$, значит, $B \coloneqq A/J$ --- кольцо.
        $B$ --- полупростая алгебра, так как $\JRad{B} = 0$, и $B$ артинова.
        Эквивалентное определение полупростоты говорит, что любая короткая точная последовательность $B$-модулей
    \[0 \to X \to Y \to Z \to 0\]
    расщепляется (то есть все $\Ext^i_B = 0$ при $i \ge 1$).

        Если $B$ полупросто, то $M \in \Lmod{B}$ неразложим, если и только если прост.
            В частности, по теореме Крулля --- Шмидта $B$, как левый модуль над собой, раскладывается в прямую сумму левых простых модулей $\ind{_B}{B}{} = \bigoplus\limits_{i}B_i$.

        По этой же теореме получается, что все простые $B$-модули изоморфны какому-то из $B_i$.
    Наконец, легко проверить, что любой простой $A$-модуль --- простой $B$-модуль.
    }
    }
    \note{
    Серьёзным отличием от некоммутативной ситуации является тот факт, что максимальных левых идеалов в $A$ вполне может быть бесконечно много.
        В коммутативной ситуации идеал $I$ --- аннулятор соответствующего модуля $A/I$, и поэтому простые модули взаимно однозначно соответствуют максимальным идеалам, но в некоммутативном случае это неверно.
    }
    \theorem[Веддербарн --- Артин]{
        Пусть $B$ --- полупростая алгебра. Тогда она изоморфна произведению матричных колец над телами: $B \cong M_{n_1}(D_1) \times \ldots \times M_{n_r}(D_r)$.
    \prove{
    Разложим $B$ в сумму левых неразложимых модулей $\ind{_B}{B}{} = \bigoplus\limits_{i = 1}^{n} B_i$.
    Сгрупируем $B_i$, выделив изоморфные в одну группу: пусть $\ind{_B}{B}{} = \bigoplus\limits_{i}B_i^{n_i}$, и все $B_i$ попарно неизоморфны.

    Вспомним, что $\End(\ind{_B}{B}{}) = B^{\mathrm{op}}$ --- эндоморфизм определяется образом $1$, но композиция эндоморфизмов происходит в обратном порядке, нежели умножение\footnote{Поэтому лучше было бы рассматривать правые $B$-модули.}.
    Заметим, что \[B^{\mathrm{op}} = \End(\ind{_B}{B}{}) = \End\left(\bigoplus\limits_{i}B_i^{n_i}\right) = \prod\limits_{i,j}\Hom(B_i^{n_i}, B_j^{n_j}) \circlesign{=}\]
    Вспомним половину леммы Шура: если $B_i \ncong B_j$, то $\Hom(B_i, B_j) = 0$.
    Значит, остаются только диагональные $\Hom$'ы: \[\circlesign{=} \prod\limits_{i} \End(B_i^{n_i}) = \prod M_{n_i}(\End B_i)\]
    Теперь вспомним вторую половину лемму Шура: для простого $B$-модуля $B_i$: $\End(B_i)$ --- тело.
    Ура, получили произведение матричных колец над телами! Навешивая $\mathrm{op}$, получаем искомое разложение для $B$.
    }
    }
%    Ну и где-то здесь начинаем считать $K = K^{alg}$.
    \corollary{ Если $B$ коммутативна, то $B \cong K_1 \times \ldots \times K_n$, где $K_i$ --- конечные расширения $K$.
    В случае $K = \alg{K}$ все $K_i \cong K$.}
    \theorem{
    Пусть $B = A/\JRad A$, и $B$ разложилось в прямую сумму простых модулей $\ind{_B}B{} = \ind{_B}{B}{_1} \oplus \ldots \oplus \ind{_B}{B}{_k}$.
        Тогда имеет место разложение $A =\ind{_A}{A}{_1} \oplus \ldots \oplus \ind{_A}{A}{_k}$, где $A_i/ (\JRad A)A_i \cong B_i$.
    \prove{
    Назовём \emph{полной системой ортогональных идемпотентов} $e_1, \ldots, e_k \in A$ такой набор элементов $A$, что $e_i^2 = e_i$, $e_i e_j = 0$ при $i \ne j$, и $e_1 + \ldots + e_k = 1$.

        С одной стороны, системе $e_1, \ldots, e_k \in A$ соответствует разложение $A = \bigoplus A e_i$.
        С другой стороны, разложению $A$ в прямую сумму $\bigoplus A_i$ можно сопоставить такой набор $e_i \in A_i$, что $1 = e_1 + \ldots + e_k$ (несложно проверить, что эти $e_i$ окажутся ортогональными идемпотентами).
        Тем самым, разложения кольца в прямую сумму $A =\ind{_A}{A}{_1} \oplus \ldots \oplus \ind{_A}{A}{_k}$ взаимно однозначно соответствует полным системам ортогональных идемпотентов.

        При этом разложение соответствующие слагаемые $A_i$ неразложимы ровно в том случае, когда идемпотенты $e_i$ \emph{примитивны} (неразложимы в нетривиальную сумму ортогональных идемпотентов).

        Значит, разложению $B$ в прямую сумму отвечает полная система ортогональных идепмотентов $e_1, \ldots, e_{k} \in B$,
        Так как $\JRad A$ состоит из нильпотентов, то эту систему идемпотентов можно \emph{поднять}\footnote{Что-то в духе \url{https://www.math.hawaii.edu/~lee/algebra/idempotent.pdf}, но ещё надо проследить, чтобы идемпотенты остались ортогональными.} до полной системы ортогональных идемпотентов $e_1, \ldots, e_k \in A$.
    }
    }
    Разложим $A = \bigoplus \ind{_A}A{_i^{n_i}} = \End(\bigoplus \ind{_A}A{_i^{n_i}})^{\mathrm{op}}$.
    Определим $A_{\mathrm{red}} = \End(\bigoplus \ind{_A}A{_i})^{\mathrm{op}}$.
    Аналогично можно поступить с $B = A/\JRad A$; ясно, что $B_{\mathrm{red}} = A_{\mathrm{red}}/\JRad A_{\mathrm{red}}$.
    \definition[Конечномерная алгебра $A$ базисная]{$A/\JRad{A} \cong K^n$.
    (В случае $K = \alg{K}$, эквивалентно заявить, что $A/\JRad{A}$ коммутативна).}
    Конструкция выше показывает, что над алгебраически замкнутым полем $A_{\mathrm{red}}$ --- базисная алгебра (над алгебраически замкнутым полем нет конечномерных тел).
    \definition[Кольца $S$ и $T$ Морита-эквивалентны]{
    Категории модулей $\Lmod{S}$ и $\Lmod{T}$ эквивалентны.
    Оказывается, отсюда следует эквивалентность всех четырёх пар категорий модулей (левых/правых, конечнопорождённых/всех).
    }
    \statement{
    $A$ и $A_{\mathrm{red}}$ Морита-эквивалентны.
    \prove{
%    Морита-теория размышляет о том, когда такое вообще возможно.
%    Любой точный функтор между $\Lmod{A}$ и $\Lmod{B}$, сохраняющий прямые суммы, имеет вид $\mathscr{F}_S(M) = \ind{_B}{S}{_A} \otimes_A \ind{_A}{M}{}$ для некоторого бимодуля $\ind{_B}{S}{_A}$ (это следует из рассмотрения того, чему равно значение функтора на самом кольце).

    Морита-эквивалентность задаётся двумя бимодулями $\ind{_B}{S}{_A}$ и $\ind{_A}{R}{_B}$, такими, что они проективны, как односторонние (что левые, что правые) модули; как односторонние модули порождают соответствующие категории, и $\ind{_B}{S}{_A} \otimes_A \ind{_A}{R}{_B} \cong \ind{_B}{B}{_B}$ вместе с $\ind{_A}{R}{_B} \otimes_B \ind{_B}{S}{_A} \cong \ind{_A}{A}{_A}$.

    При этом достаточно найти один такой генератор, он задаст эквиваленетность категорий, и для него найдётся парный.

    В случае полупростой $B$: $B = \prod M_{n_i}(D_i)$, и все Морита-эквивалентные полупростые кольца оказываются устроены как $\prod M_{s_i}(D_i)$.

    В общем случае $\ind{_A}A{} = \bigoplus \ind{_A}A{_i}$ --- разложение на главные проективные (всё равно что неразложимые проективные).
    Из теоремы Крулля --- Шмидта все проективные модули действительно имеют вид суммы таких модулей, то есть $K$-теория конечной над полем алгебры не особо интересна.

    Факторизуя по радикалу, видим, что все простые $A$-модули имеют вид $S_i = A_i/(\JRad{A})\cdot A_i$.
    \exercise{Найти проективные генераторы $\ind{_B}{S}{_A}$ и $\ind{_A}{R}{_B}$, задающие эквивалентность категорий.\qedhere }
    }
    }
    \subsection{Колчан, соответствующий конечномерной алгебре над полем}
    В полупростом случае верна лемма Шура, и морфизмов между главными проективными модулями нет.
    В общем случае $A = \bigoplus A_i = \bigoplus A e_i$ для полной системы ортогональных примитивных идемпотентов $e_i \in A$.
    Посчитаем $\Hom(A e_i, A e_j)$.
    Любой гомоморфизм определяется образом $e_i$, значит, $\Hom(A e_i, A e_j) \cong e_i A e_j$:
    \[e_i a e_j \overset{\sim}\mapsto (b e_i \mapsto b e_i a e_j)\]
    В частности, из неразложимости, $\forall i: \End (A e_i) = e_i A e_i$ --- локальное кольцо.

    Пусть $A$ --- базисная алгебра, $J \coloneqq \JRad A$.
    Тогда $A/J = K \times \ldots \times K$.
    С другой стороны $A = \bigoplus\limits_{i,j}e_i A e_j$.
    Посмотрим на следующий член фильтрации: $J/J^2 = \bigoplus e_i (J/J^2) e_j$.
    Положим $m_{ij} = \dim_K (e_i (J/J^2) e_j)$.
    Пусть $v_{ij}^{1}, \ldots, v_{ij}^{m_{ij}}$ --- некоторый базис $e_i (J/J^2) e_j$.
    Определим \emph{колчан $Q$, соответствующий базисной алгебре $A$}:
    \[V(Q) = \{e_1, \ldots, e_n\}; \qquad E(Q) = \left\{v_{ij}^{s_{ij}}\right\}_{1 \le i, j \le n}^{1 \le s_{ij} \le m_{ij}} \qquad e_i \overset{v_{ij}^{k}}\longleftarrow e_j\]
    Количество рёбер между вершинами $i$ и $j$ равно размерности, но сами рёбра получены как-то неканонично, при помощи выбора базиса.
    Закроем пока на это глаза, в дальнейшем это будут некоторые элементы $\Ext$-групп простых модулей.
%    ну и у ребра $v_{ij}^{k}$ есть начало $e_i$ и конец $e_j$.

    Вершины колчана соответствуют проективным $A$-модулям, а также простым $A$-модулями.

    Разумеется, этот колчан скорее всего не будет кластерным колчаном.
    \newlection{11 марта 2026 г.}
    \subsection{Алгебры путей}
    Пройдём в некотором смысле в обратном направлении --- не по алгебре построим колчан, а наоборот.

    Пусть $Q = (V, E)$ --- колчан, $K$ --- поле.
    Сопоставим колчану \emph{алгебру путей} $A = KQ$.

    Пусть $h, t: E(Q) \to V(Q)$ --- голова и хвост стрелок (head \& tail):
    \[\overset{h(\alpha)}\bullet \overset{\alpha}\longleftarrow \overset{t(\alpha)}\bullet\]
%    \[\begin{tikzpicture}
%        \draw[->] (1.85, 0) -- (0.15, 0);
%        \fill (0, 0) circle (1.5pt) node[above] {$h(\alpha)$};
%        \node[above] at (1, 0) {$\alpha$};
%        \fill (2, 0) circle (1.5pt) node[above] {$t(\alpha)$};
%    \end{tikzpicture}\]
    Путём назовём последовательность стрелок $p = s_{\ell} \proddots s_1$, таких, что $h(s_i) = t(s_{i+1})$:
    \[\bullet \overset{s_{\ell}}\longleftarrow \bullet \dots \bullet \overset{s_{1}}\longleftarrow \bullet\]
    % // s_\ell \from ... \from s_1
    У пути также можно брать начало и конец, $h(p) = h(s_{\ell})$, $t(p) = t(s_1)$.
    Также есть семейство путей длины нуль, по одному пути $e_x$ на каждую вершины $x \in V(Q)$ ($h(e_x) = t(e_x) = x$).

    Пусть $P$ --- множество путей в $Q$.
    Сейчас мы предполагаем, что $|V(Q)|, |E(Q)| < \infty$, но это пока нигде не используется; позднее может статься, что вершин бесконечно, но колчан-таки локально конечен: между любыми двумя вершинами конечное число стрелок.

    \definition[Алгебра путей колчана $Q$] {
    Как векторное пространство это $KQ = \angles{P}_K$ с умножением, заданным на базисе:
    \[\angles{p}\cdot\angles{q} = \all{\angles{pq}, & h(q) = t(p) \\ 0,&\text{иначе}}\]
    }
    Символом $\angles{pq}$ обозначается конкатенация путей:
    если $p = s_{\ell}\ldots s_1$ и $q = t_{k}\ldots t_1$, и $h(q) = t(p)$, то
    \[pq = \angles{\bullet \overset{s_{\ell}}\longleftarrow \bullet \dots \bullet \overset{s_{1}}\longleftarrow \bullet\overset{t_{k}}\longleftarrow \bullet \dots \bullet \overset{t_{1}}\longleftarrow \bullet}\]
    \note{
    Если множество вершин колчана конечно, то алгебра унитальна, и $\sum\limits_{x \in V(Q)} e_x \in KQ$ --- единица.
        В самом деле, для любого пути $p$: $e_{h(p)}p = p = p e_{t(p)}p$, и $e_x p = 0 = p e_y$ для других $x, y \in V(Q)$.

        В общем случае единицы может не быть, но всегда есть <<локальные единицы>> --- ортогональные идемпотенты $e_x$.
    }

    \note{
    На предыдущей лекции мы обсуждали конечномерные алгебры, а алгебра путей часто бывает и бесконечномерной.
        Алгебра путей конечномерна $\iff$ колчан ацикличен.
        В дальнейшем мы сфокусируемся именно на алгебрах путей ацикличных колчанов.
    }

    \note{
        Если же колчан содержит циклы, но $|V(Q)|, |E(Q)| < \infty$, то есть ещё такой способ навести конечномерность.
    Пусть $J \normeq KQ$ --- идеал алгебры путей, порождённый путями длины $1$ (состоящими из одной стрелки).
    Тогда $\forall m \in \N$: $KQ / J^m$ уже конечномерно (базисом являются пути длины менее $m$).
    }
    \subsubsection{Модули над алгеброй путей}
    Что такое $KQ$-модуль?
    Как и в случае представлений конечных групп, про модули над специфической алгеброй можно думать на другом языке.

    \note{
    Пусть $R$ --- $K$-алгебра, $e_1, \ldots, e_k$ --- полная система ортогональных идемпотентов (то есть $1 = \sum e_i$, $e_i^2 = e_i$, $e_i e_j = 0$ при $i \ne j$).
    Тогда любой левый модуль $M$ над $R$ раскладывается в прямую сумму $e_1 M \oplus \ldots \oplus e_k M$, где $e_i M$ --- вообще говоря $K$-векторное пространство.
%    \prove{
%    Проверяем, что всё раскладывается, и что $0$ не представим нетривиальной суммой: домножаем на идемпотенты, и всё отлично.
%    }
    }
    \note{
    В условиях предыдущего замечания, если $e_i$ ещё и центральные идемпотенты, то $e_i M$ --- не просто $K$-векторное пространство, а уже левый $R$-модуль.
    $M = \bigoplus\limits_{i} e_i M = \bigoplus\limits_{i}M^{(i)}$, и при этом для любых $R$-модулей $M$ и $N$ при $i \ne j$: $\Hom(M^{(i)}, N^{(j)}) = 0$ (если $f \in \Hom$, то $\Image f \in e_i N \cap e_j N = 0$).
    }
    Отсюда получается, что $\Lmod{R}$ --- <<прямое произведение категорий>> $\prod\limits_{i}\Lmod{(R e_i)}$, в частности само $R$ раскладывается в произведение колец $R e_i$.
    На это можно посмотреть и с другой стороны: если кольцо разложилось в прямое произведение колец $A = B \times C$, то любой $A$-модуль $M$ раскладывается в прямую сумму $B M \oplus C M$.

    Если колчан несвязен, то можно найти нетривиальные центральные идемпотенты:
    пусть $V(Q) = V_1(Q) \sqcup \ldots \sqcup V_n(Q)$ --- разложение в компоненты связности; тогда для всякого $i$: $\sum\limits_{j \in V_i(Q)}e_j$ --- центральный идемпотент.
    Тем самым, при изучении категории $KQ$-модулей достаточно сфокусироваться на ситуации связного колчана $Q$.

    В общем случае идемпотенты $e_x$ не центральны, поэтому картина не настолько простая, как в случае прямого произведения колец.
    Пусть $M \in \Lmod{R}$, а $\alpha \in E(Q)$ --- какая-то стрелка $i \overset{\alpha}\longleftarrow j$.
    Тогда $\alpha M^{(j)} = e_i \alpha M^{(j)} \le e_i M = M^{(i)}$, и для $k \ne j$: $\alpha M^{(k)} = \alpha e_j e_k M = 0$.


    Таким образом, всякий $KQ$-модуль раскладывается в прямую сумму векторных пространств, отвечающих вершинам колчана; элемент $\alpha \in E(Q)$ задаёт гомоморфизм векторных пространств $m_{\alpha}: M^{(t(\alpha))} \to M^{(h(\alpha))}$.
    Обратно, любое семейство $K$-векторных пространств $\{V_{i}\}_{i \in V(Q)}$ вместе с семейством гомоморфизмов $\{m_{\alpha: V_{t(\alpha)} \to V_{h(\alpha)}}\}_{\alpha \in E(Q)}$ позволяет задать структуру $KQ$-модуля на векторном пространстве $\bigoplus V_i$.

    Такой набор данных $\left\{\{V_i\}_{i \in V(Q)}, \{m_{\alpha}\}_{\alpha \in E(Q)}\right\}$ называется представлением колчана $Q$.

    Дальше можно на этом языке определить морфизмы представлений, покомпонентные ядра, коядра, и прочее, а можно перенести данные сущности из $KQ$-модулей.
    \subsubsection{Теорема Габриэля}
    Пусть $A$ --- конечномерная $K$-алгебра.
    \definition[Алгебра $A$ имеет конечный тип представления]{
    Число классов изоморфизма неразложимых $A$-модулей конечно.
    }
    \examples{
    \item Если $A$ полупроста, то $\ind{_A}{A}{}$ раскладывается в конечную прямую сумму $\ind{_A}{A}{} = \bigoplus \ind{_A}{A}{_i}$, и все неразложимые имеют вид $\ind{_A}{A}{_i}$.
        Значит, полупростая алгебра имеет конечный тип представления.
    \item Пусть $Q = \{\bullet \to \bullet\}$, $A \coloneqq KQ$.
        Представления данной алгебры --- морфизм $V_1 \to V_2$ произвольных $K$-векторных пространств.
    Можно классифицировать представления этой алгебры с точностью до изоморфизма, обычно этим занимаются в первом семестре линейной алгебры:
    в некотором базисе $K$-линейное отображение векторных пространств $K^n \to K^m$ имеет следующую матрицу:
    \[\arr{c}{\arr{ccccccccr}{&&&&{\scriptstyle k} &&& {\scriptstyle n-k}} \\ \arr{c}{\\ \\{\scriptstyle k}  \\ \\ {\scriptstyle m-k}}\left(\arr{ccc|cc}{1 && && \\ & \ddots & &&0 \\ && 1 && \\\hline & 0 & && 0  }\right)}\]
    Значит, любой $A$-модуль раскладывается в прямую сумму $k$ копий $K \overset{\id}\Map K$, $n - k$ копий $K \overset{0}\Map 0$ и $m - k$ копий $0 \overset{0}\Map K$.
    Тем самым, есть всего три неразложимых $A$-модуля над $KQ$.
    \item Пусть $Q = (\bullet \rightrightarrows \bullet)$, $A = KQ$.
    Получается задача из линейной алгебры --- описать с точностью до изоморфизма пары линейных операторов $A_{\alpha}, A_{\beta}: V_1 \to V_2$.
    Это называется задачей Кронекера, у которой есть полное решение, но оно довольно длинное и занудное.
    Мы всего лишь убедимся, что здесь $KQ$ конечный тип представления уже не имеет.

    Пусть $V_1 = V_2$, и $\alpha = \id$ --- будем классифицировать модули с таким ограничением.
    Классификация картинок $V \underset{A_{\beta}}{\overset{\id}{\rightrightarrows}} V$ является классификацией эндоморфизмов векторного пространства с точностью до сопряжения.
    Приятным форматом ответа является жорданова форма оператора.

    Представление неразложимо ровно в том случае, когда жорданова форма состоит из единственного жорданова блока.
    Но жордановых блоков $J_k(\lambda)$ бесконечно много (причём бесконечно много размерностей, в каждой из которых бесконечно много жордановых блоков (здесь мы предполагаем, что $K = \alg{K}$, в частности, поле бесконечно)).

    \note[Гипотеза Брауэра --- Тролла]{
    Пусть $K = \alg{K}$, $A$ --- конечномерная алгебра над полем бесконечного типа представления.
    Тогда существует бесконечно много $n$, таких, что для каждого существует бесконечное число неразложимых $V$, размерности $n$.
    }
    Уже давно в статусе теоремы, но кто доказал?..

    В нашем случае колчана $(\bullet \rightrightarrows \bullet)$ подходят все чётные размерности (потому что размерность $KQ$-модуля $K^n \to K^n$ --- это $2n$).
    }
    Для колчана $Q$ определим неориентированный граф $Q_f$, получающийся из ориентированного графа колчана забыванием ориентации рёбер.
    \theorem[Габриэль]{
    Пусть $Q_f$ связен, $K = \alg{K}$.
    $KQ$ имеет конечный тип представления, если и только если $Q_f$ --- одна из диаграмм Дынкина без кратных рёбер, то есть $\mathsf{A}_n$ ($n \ge 1$), или $\mathsf{D}_n$ ($n \ge 4$), или $\mathsf{E}_6$, или $\mathsf{E}_7$, или $\mathsf{E}_8$ (нижний индекс отвечает количеству вершин):
        \[\arr{ccc}{
            \begin{tikzpicture}
                \fill (0, 0) circle (1.2pt);
                \fill (1, 0) circle (1.2pt);
                \fill (4, 0) circle (1.2pt);
                \fill (5, 0) circle (1.2pt);
                \draw (0, 0) -- (1, 0);
                \draw (4, 0) -- (5, 0);
                \draw[dashed] (1, 0) -- (4, 0);
                \fill[white] (0, -0.5) circle(0pt);
            \end{tikzpicture} &
            \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
                \fill (0, 0) circle (1.5pt);
                \fill (6, -1) circle (1.5pt);
                \fill (6, 1) circle (1.5pt);
                \fill (5, 0) circle (1.5pt);
                \fill (3.6, 0) circle (1.5pt);
                \fill (1.4, 0) circle (1.5pt);
                \draw (6, -1) -- (5, 0) -- (6, 1);
                \draw (0, 0) -- (1.4, 0);
                \draw (3.6, 0) -- (5, 0);
                \draw[dashed] (1.4, 0) -- (3.6, 0);
            \end{tikzpicture} & \begin{tikzpicture}
                                    \fill (0, 0) circle (1.2pt);
                                    \fill (1, 0) circle (1.2pt);
                                    \fill (2, 0) circle (1.2pt);
                                    \fill (3, 0) circle (1.2pt);
                                    \fill (4, 0) circle (1.2pt);
                                    \fill (2, -1) circle (1.2pt);
                                    \draw (0, 0) -- (4, 0);
                                    \draw (2, 0) -- (2, -1);
            \end{tikzpicture}\\
            \text{$\mathsf{A}_n$ --- путь} &
            \text{$\mathsf{D}_n$ --- путь с развилкой} &
            \text{$\mathsf{E}_6$}}
        \]\[
              \arr{cc}{
                  \begin{tikzpicture}
                      \fill (0, 0) circle (1.2pt);
                      \fill (1, 0) circle (1.2pt);
                      \fill (2, 0) circle (1.2pt);
                      \fill (3, 0) circle (1.2pt);
                      \fill (4, 0) circle (1.2pt);
                      \fill (5, 0) circle (1.2pt);
                      \fill (2, -1) circle (1.2pt);
                      \draw (0, 0) -- (5, 0);
                      \draw (2, 0) -- (2, -1);
                  \end{tikzpicture} &
                  \begin{tikzpicture}
                      \fill (0, 0) circle (1.2pt);
                      \fill (1, 0) circle (1.2pt);
                      \fill (2, 0) circle (1.2pt);
                      \fill (3, 0) circle (1.2pt);
                      \fill (4, 0) circle (1.2pt);
                      \fill (5, 0) circle (1.2pt);
                      \fill (6, 0) circle (1.2pt);
                      \fill (2, -1) circle (1.2pt);
                      \draw (0, 0) -- (6, 0);
                      \draw (2, 0) -- (2, -1);
                  \end{tikzpicture} \\
                  \text{$\mathsf{E}_7$} & \text{$\mathsf{E}_8$}}
        \]

    \prove{
    Ясно, что если $Q$ содержит цикл, то сразу можно придумать бесконечно много неприводимых представлений, как минимум по одному на каждое $\lambda \in K$: поставим на вершинах цикла одномерные векторные пространства, все морфизмы на цикле сделаем тождественными, кроме одного, который сделаем умножением на $\lambda$.
        Всё вне цикла сделаем нулём:
        \[\begin{tikzpicture}
              \draw[->] (A) -- (BC) node[midway, right] {$\lambda$};
              \draw[->] (BC) -- (D) node[midway, above] {$\id$};
              \draw[->] (D) -- (EF) node[midway, left] {$\id$};
              \draw[->] (EF) -- (G) node[midway, left] {$\id$};
              \draw[->] (G) -- (HI) node[midway, below] {$\id$};
              \draw[->] (HI) -- (A) node[midway, right] {$\id$};
              \fill (A) circle (1.5pt) node[right] {$K$};
              \fill (BC) circle (1.5pt) node[above] {$K$};
              \fill (D) circle (1.5pt) node[above] {$K$};
              \fill (EF) circle (1.5pt) node[left] {$K$};
              \fill (G) circle (1.5pt) node[below] {$K$};
              \fill (HI) circle (1.5pt) node[below] {$K$};
        \end{tikzpicture}\]
    % квадратик

    Далее мы докажем $\then$, а доказательство $\when$ отложим до лучших времён.

        Пусть $V(Q) = \{1, \ldots, n\}$, разложим $M = \bigoplus\limits_{i} M^{(i)}$.
        Сопоставим представлению вектор размерностей $\mathscr{L}_M = \smallvect{\dim M^{(1)} \\ \vdots \\ \dim M^{(n)}} \in \Z^{n}$.
    Зафиксируем пока этот вектор размерностей.

        Введём координты: пусть $M^{(i)} = K^{\mathscr{L}_i}$, и операторы заданы матрицами в выбранных базисах.
    Заведём пространство представлений $\mathrm{Rep}_{\mathscr{L}}(Q, K) = \prod\limits_{\alpha \in E(Q)}M_{\mathscr{L}_{h(\alpha)} \times \mathscr{L}_{t(\alpha)}}(K)$.
    Элементы $\mathrm{Rep}_{\mathscr{L}}(Q, K)$ --- структуры $KQ$-модуля на $\bigoplus K^{\mathscr{L}_i}$.

    Два представления изоморфны, если мы можем синхронно заменить базисы во всех $M^{(i)}$, и при данной замене одно перейдёт в другое.
    Пусть $\GL_{\mathscr{L}}(K) = \prod\limits_{i}\GL_{\mathscr{L}_i}(K)$.
    Заменяя базис во всех $M^{(i)}$ при помощи матриц $\varphi_i$, мы заменяем $m_{\alpha}$ на $\varphi_{h(\alpha)}m_{\alpha}\varphi_{t(\alpha)}^{-1}$ --- это формулы замены матрицы линейного оператора с первого курса.
    Это задаёт действие $\GL_{\mathscr{L}}(K)$ на $\mathrm{Rep}_{\mathscr{L}}(Q, K)$.
    Наборы операторов $\{m_{\alpha}\}$ и $\{m_{\alpha}'\}$ задают изоморфные представления, если и только если они лежат на одной орбите под действием $\GL_{\mathscr{L}}(K)$.

    При этом стабилизатор данной точки $\{m_{\alpha}\}_{\alpha \in E(Q)}$ --- автоморфизмы данного представления.
        Автоморфизмов немало: как минимум, подходят диагональные умножения на скаляры.

        Далее мы существенно пользуемся алгебраической замкнутостью поля.
        Рассмотрим $\GL_{\mathscr{L}}(K)$, как алгебраическую группу над $K$.
        Размерность стабилизатора и размерность орбиты в сумме дают размерность группы:
    \[\dim (\GL_{\mathscr{L}}(K))_M + \dim \GL_{\mathscr{L}}(K)M = \dim \GL_{\mathscr{L}}(K)\tag{$*$}\label{loc-triv}\]

    Заведём квадратичную форму $B$ на $\R^{n}$ следующим образом:
    \[B(\mathscr{L}, \mathscr{L}) = \sum\limits_{i=1}^{n} \mathscr{L}_i^2 - \sum\limits_{\alpha \in E(Q)} \mathscr{L}_{t(\alpha)}\mathscr{L}_{h(\alpha)}\]
    Если $\mathscr{L}$ --- вектор размерностей, то $B(\mathscr{L}, \mathscr{L}) = \dim \GL_{\mathscr{L}} - \dim \mathrm{Rep}_{\mathscr{L}}(Q, K)$.

    \lemma{
    Если $KQ$ конечного типа, то $\forall \mathscr{L} \in \Z^{n}_{\ge 0}: B(\mathscr{L}, \mathscr{L}) \ge 1$.
    \prove{
    Пусть $\mathscr{L} \in \Z^n$.
        Из конечности типа существует лишь конечное число неизоморфных представлений $M$: $\mathscr{L}_M = \mathscr{L}$ (так как любое представление разваливается в прямую сумму неразложимых).
        Значит, $\mathrm{Rep}_{\mathscr{L}}(Q, K)$ --- объединение конечного числа орбит, откуда хотя бы у одной орбиты размерность тоже равна $\dim \mathrm{Rep}_{\mathscr{L}}(Q, K)$.
    Иными словами, $\exists M$: $\dim \GL_{\mathscr{L}}(K)M = \dim\mathrm{Rep}_{\mathscr{L}}(Q, K)$.
        Согласно~\eqref{loc-triv}
    \multline{0 = \dim \GL_{\mathscr{L}}(K)M - \dim\mathrm{Rep}_{\mathscr{L}}(Q, K) = \\= \dim \GL_{\mathscr{L}}(K) -\dim (\GL_{\mathscr{L}}(K))_M - \dim\mathrm{Rep}_{\mathscr{L}}(Q, K) =\\= B(\mathscr{L}, \mathscr{L}) - \underbrace{\dim (\GL_{\mathscr{L}}(K))_M}_{{\ge 1}}.\qedhere}
    }
    }
    Рассмотрим расширенные диаграммы Дынкина, получающиеся из стандартных добавлением одного ребра (и, может быть, одной вершины):
        \[\arr{ccc}{
                \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
                      \draw plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (BC) (D) (EF) (G) (HI) };
                      \fill (A) circle (1.5pt) ;
                      \fill (BC) circle (1.5pt);
                      \fill (D) circle (1.5pt) ;
                      \fill (EF) circle (1.5pt);
                      \fill (G) circle (1.5pt) ;
                      \fill (HI) circle (1.5pt);
                \end{tikzpicture} &
            \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
                      \fill (-1, -1) circle (1.5pt);
                      \fill (-1, 1) circle (1.5pt);
                      \fill (0, 0) circle (1.5pt);
                      \fill (5, -1) circle (1.5pt);
                      \fill (5, 1) circle (1.5pt);
                      \fill (4, 0) circle (1.5pt);
                      \fill (1.4, 0) circle (1.5pt);
                      \draw (-1, -1) -- (0, 0) -- (-1, 1);
                      \draw (5, -1) -- (4, 0) -- (5, 1);
                      \draw (0, 0) -- (1.4, 0);
                      \draw[dashed] (1.4, 0) -- (4, 0);
                \end{tikzpicture} & \begin{tikzpicture}
                                                    \fill (0, 0) circle (1.2pt);
                                                    \fill (1, 0) circle (1.2pt);
                                                    \fill (2, 0) circle (1.2pt);
                                                    \fill (3, 0) circle (1.2pt);
                                                    \fill (4, 0) circle (1.2pt);
                                                    \fill (2, -1) circle (1.2pt);
                                                    \fill (2, -2) circle (1.2pt);
                                                    \draw (0, 0) -- (4, 0);
                                                    \draw (2, 0) -- (2, -2);
            \end{tikzpicture}\\
            \text{$\tilde{\mathsf{A}}_n$ --- цикл} &
            \text{$\tilde{\mathsf{D}}_n$ --- путь с двумя развилками} &
            \text{$\tilde{\mathsf{E}}_6$}}
    \]\[
        \arr{cc}{
            \begin{tikzpicture}
                     \fill (0, 0) circle (1.2pt);
                     \fill (1, 0) circle (1.2pt);
                     \fill (2, 0) circle (1.2pt);
                     \fill (3, 0) circle (1.2pt);
                     \fill (4, 0) circle (1.2pt);
                     \fill (5, 0) circle (1.2pt);
                     \fill (6, 0) circle (1.2pt);
                     \fill (3, -1) circle (1.2pt);
                     \draw (0, 0) -- (6, 0);
                     \draw (3, 0) -- (3, -1);
        \end{tikzpicture} &
            \begin{tikzpicture}
                \fill (0, 0) circle (1.2pt);
                \fill (1, 0) circle (1.2pt);
                \fill (2, 0) circle (1.2pt);
                \fill (3, 0) circle (1.2pt);
                \fill (4, 0) circle (1.2pt);
                \fill (5, 0) circle (1.2pt);
                \fill (6, 0) circle (1.2pt);
                \fill (7, 0) circle (1.2pt);
                \fill (2, -1) circle (1.2pt);
                \draw (0, 0) -- (7, 0);
                \draw (2, 0) -- (2, -1);
            \end{tikzpicture} \\
            \text{$\tilde{\mathsf{E}}_7$} & \text{$\tilde{\mathsf{E}}_8$}}
        \]
    Проверим, что для расширенных диаграмм Дынкина не выполнено заключение леммы.
        Для этого надо просто расставить натуральные числа в вершинах этих графов так, что значение квадратичной формы неположительно.
    Действительно, это можно сделать (во всех случаях соответствующее значение окажется равным нулю):
        \[
            \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
                \draw plot [smooth cycle, tension=0] coordinates { (A) (BC) (D) (EF) (G) (HI) };
                \fill (A) circle (1.5pt) node[right] {$1$};
                \fill (BC) circle (1.5pt) node[above] {$1$};
                \fill (D) circle (1.5pt) node[above] {$1$};
                \fill (EF) circle (1.5pt) node[left] {$1$};
                \fill (G) circle (1.5pt) node[below] {$1$};
                \fill (HI) circle (1.5pt) node[below] {$1$};
            \end{tikzpicture}\quad
            \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
                \fill (-1, -1) circle (1.5pt) node[below right] {$1$};
                \fill (-1, 1) circle (1.5pt) node[above right] {$1$};
                \fill (0, 0) circle (1.5pt) node[above right] {$2$};
                \fill (5, -1) circle (1.5pt) node[below left] {$1$};
                \fill (5, 1) circle (1.5pt) node[above left] {$1$};
                \fill (4, 0) circle (1.5pt) node[above left] {$2$};
                \fill (1.4, 0) circle (1.5pt) node[above] {$2$};
                \draw (-1, -1) -- (0, 0) -- (-1, 1);
                \draw (5, -1) -- (4, 0) -- (5, 1);
                \draw (0, 0) -- (1.4, 0);
                \draw[dashed] (1.4, 0) -- (4, 0);
            \end{tikzpicture}\quad
        \begin{tikzpicture}
                                    \fill (0, 0) circle (1.2pt) node[above] {$1$};
                                    \fill (1, 0) circle (1.2pt) node[above] {$2$};
                                    \fill (2, 0) circle (1.2pt) node[above] {$3$};
                                    \fill (3, 0) circle (1.2pt) node[above] {$2$};
                                    \fill (4, 0) circle (1.2pt) node[above] {$1$};
                                    \fill (2, -1) circle (1.2pt) node[right] {$2$};
                                    \fill (2, -2) circle (1.2pt) node[right] {$1$};
                                    \draw (0, 0) -- (4, 0);
                                    \draw (2, 0) -- (2, -2);
            \end{tikzpicture}
        \]\[
                  \begin{tikzpicture}
                      \fill (0, 0) circle (1.2pt) node[above] {$1$};
                      \fill (1, 0) circle (1.2pt) node[above] {$2$};
                      \fill (2, 0) circle (1.2pt) node[above] {$3$};
                      \fill (3, 0) circle (1.2pt) node[above] {$4$};
                      \fill (4, 0) circle (1.2pt) node[above] {$3$};
                      \fill (5, 0) circle (1.2pt) node[above] {$2$};
                      \fill (6, 0) circle (1.2pt) node[above] {$1$};
                      \fill (3, -1) circle (1.2pt) node[right] {$2$};
                      \draw (0, 0) -- (6, 0);
                      \draw (3, 0) -- (3, -1);
                  \end{tikzpicture}\quad
                  \begin{tikzpicture}
                      \fill (0, 0) circle (1.2pt) node[above] {$2$};
                      \fill (1, 0) circle (1.2pt) node[above] {$4$};
                      \fill (2, 0) circle (1.2pt) node[above] {$6$};
                      \fill (3, 0) circle (1.2pt) node[above] {$5$};
                      \fill (4, 0) circle (1.2pt) node[above] {$4$};
                      \fill (5, 0) circle (1.2pt) node[above] {$3$};
                      \fill (6, 0) circle (1.2pt) node[above] {$2$};
                      \fill (7, 0) circle (1.2pt) node[above] {$1$};
                      \fill (2, -1) circle (1.2pt) node[right] {$3$};
                      \draw (0, 0) -- (7, 0);
                      \draw (2, 0) -- (2, -1);
                  \end{tikzpicture}
        \]

    Отсюда следует, что колчану $Q$ при графе $Q_f$, имеющем вид расширенной диаграмма Дынкина, сопоставляется алггебра путей $KQ$ точно бесконечного типа представления.
        Очевидно, что это верно и для всех колчанов, содержащих расширенную диаграмму Дынкина (например, можно поставить нули в новые вершины, и положительной определённости не появится; а можно сказать, что представления алгебры путей подколчана содержатся в представлениях алгебры путей колчана).

        Осталось заметить, что любой неориентированный граф, не являющейся заявленной диграммой Дынкина ($\mathsf{A}_n, \mathsf{D}_n, \mathsf{E}_6, \mathsf{E}_7$, или $\mathsf{E}_8$) содержит в качестве подграфа расширенную диаграмму Дынкина.
        Это комбинаторное наблюдение: если в графе есть цикл (или петля, или кратные рёбра), то он содержит $\tilde{\mathsf{A}}_n$; если в графе есть две вершины степени хотя бы $3$ (или одна вершина степени хотя бы $4$), то он содержит $\tilde{\mathsf{D}}_n$; в оставшихся случаях граф имеет вид трёх путей, сходящихся в одной точке, и несложно перебрать все варианты.
    }
    }
    \newlection{18 марта 2026 г.}
    Ниже не настоящее определение системы корней, а нужное нам координатное упрощение для случая корней одной длины  (для системы типа $\mathsf{ADE}$).

    Пусть $V \cong \R^n$ --- вещественное евклидово пространство.
    Скалярное произведение на $V$ позволяет каждому ненулевому $v \in V$ сопоставить оператор отражения $s_v$ относительно гиперплоскости $\angles{v}^\perp$.

    Пусть $\Pi = \{e_1, \ldots, e_n\}$ --- базис $V$, причём скалярное произведение определено на базисе так, что $\angles{e_i, e_i} = 1$, а при $i \ne j$: $\angles{e_i, e_j} = \any{0\\-\nicefrac{1}{2}}$.

    Группа Вейля $W \le \Aut(V)$ порождена отражениями $W = \angles{s_{e_1}, \ldots, s_{e_n}}$.
    Аксиомы систем корней требуют, чтобы группа Вейля $W$ была конечна.

    Диаграмма Дынкина имеет $n$ вершин, соответствующих простым корням.
    Вершины $i$ и $j$ соединены ребром ровно в том случае, когда $\angles{e_i, e_j} = -\frac{1}{2}$.

    Система корней $\Phi$ --- объединение орбит базисных векторов из $\Pi$ под действием $W$.
    Если диаграмма Дынкина связна, то можно брать орбиту одного корня.
    Базисные корни из $\Pi$ называются \emph{простыми корнями}.

    \fact{Верны следующие простые факты:
    \numbers{
        \item Все корни делятся на положительные и отрицательные: $\Phi = \Phi_+ \sqcup \Phi_-$, где
        $\Phi_+ = \Z_{\ge 0}\Pi \cap \Phi$, в частности, $\Pi \subset \Phi_+$ и $\Phi_- = -\Phi_+$.
    \item $\Phi_+$ почти замкнута относительно образующих группы Вейля: $s_{e_i}(\Phi_+ \setminus \{e_i\}) \subset \Phi_+$, но не совсем: $s_{e_i}(e_i) = -e_i$.
    }
    }
    План доказательства теоремы Габриэля в обратную сторону:
    \bullets{
    \item Пусть $\Phi$ --- система корней с диаграммой Дынкина $Q_f$.
        Мы построим биекцию между неразложимыми представлениями $\Ind(KQ)$ и положительными корнями $\Phi_+$
    \item При этом корню $e = \sum a_i e_i$ будет соответствовать представление с вектором размерности $\mathscr{L}_e = \smallvect{a_1 \\ \vdots \\ a_n}$.
        В частности, простым корням будут соответствовать представления, сосредоточенные в одной компоненте.
    \item Чтобы проверить, что других неразложимых представлений нет, категорифицируем это дело действием группы Вейля.
    А именно, отражению $s_{e_i}$ сопоставим функтор $\sigma_i: \Lmod{KQ} \to \Lmod{KQ'}$, где $Q'$ --- колчан с той же диаграммой Дынкина, но с развёрнутыми стрелками.

        Этот функтор --- почти эквивалентность: $\Ind(KQ) \setminus \{S_i\} \to \Ind(KQ') \setminus \{S_i'\}$ --- биекция на всех неразложимых модулях, кроме простых модулей $S_i$ и $S_i'$, соответствующих вершине $i$ в колчанах $Q$ и $Q'$.
        Более того, действие $\sigma_i$ на $\Ind(KQ) \setminus \{S_i\}$ соответствует действию отражения $s_i \in W$ на $\Phi_+ \setminus \{e_i\}$.
    }
    Вообще этим можно было бы заняться уже прямо сейчас, но мы зайдём немного с другой стороны, включив доказательство в более общую теорию.
    \section{AR-теория}
    Пусть $A$ --- конечномерная алгебра над полем $K$.

    Идея: давайте выделим класс <<простых>> морфизмов, такой, что цепочки морфизмов из этого класса мы сможем соединить любые два неразложимых модуля и реконструировать $\Ind A$.

    \subsection{Радикал}
    Пусть $\cat C$ --- аддитивная категория (у нас это на самом деле будет $\Lmod{A}$).
    \definition[Двусторонний идеал $\cat J$ в категории $\cat C$]{
    Класс морфизмов, с обычными для идеала свойствами: пусть для $V, W \in \Obj \cat C$: $\cat J(V, W)$ --- морфизмы из $\cat J$ между $V$ и $W$.
    \bullets{
    \item $\cat J(V, W)$ образует подгруппу в $\Mor(V, W)$ (в частности, $0 \in \cat J(V, W)$);
    \item Образ композиции $\cat J(V, W) \times \Mor(U, V)$ лежит в $\cat J(U, W)$.
    \item Образ композиции $\Mor(V, W) \times \cat J(U, V)$ лежит в $\cat J(U, W)$.
    }
    }
    \note{
    $(V, W) \mapsto \cat J(V, W)$ --- аддитивный подфунктор $\Hom(\_, \_)$.
    }
    \examples{
    \item $\cat P = \defset{f \in \Mor}{\text{$f$ пропускается через какой-то проективный объект}}$.
        Это идеал: для необязательно коммутативной дигараммы
    % https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMCwxLCJcXGJ1bGxldCJdLFsyLDEsIlxcYnVsbGV0Il0sWzEsMCwiUF8xIl0sWzEsMiwiUF8yIl0sWzAsMywiaF8yIl0sWzMsMSwiZ18yIl0sWzAsMiwiaF8xIiwyXSxbMiwxLCJnXzEiLDJdXQ==
        \[\begin{tikzcd}[ampersand replacement=\&]
              \& {P_1} \& \\
              \bullet \&\& \bullet \\
              \& {P_2}
              \arrow["{g_1}"', from=1-2, to=2-3]
              \arrow["{h_1}"', from=2-1, to=1-2]
              \arrow["{h_2}", from=2-1, to=3-2]
              \arrow["{g_2}", from=3-2, to=2-3]
        \end{tikzcd}\]
    сумма $g_1 h_1 + g_2 h_2$ пропускается через $P_1 \oplus P_2$.
    \item $\cat I = \defset{f \in \Mor}{\text{$f$ пропускается через какой-то инъективный объект}}$.
%    Доказательство аналогично.
    }
    Как обычно, по идеалу можно факторизовать, получая факторкатегорию $\cat C / \cat J$: $\Obj(\cat C/\cat J) = \Obj \cat C$, и $\Mor_{\cat C/\cat J}(V, W) = \Mor_{\cat C}(V, W)/\cat J(V, W)$.
    Условия на то, что $\cat J$ --- идеал, говорят, что композиция в факторкатегории определена корректно.

    В случаях категории  $\cat C = \Lmod{A}$, и идеала $\cat J = \cat P$ или $\cat J = \cat I$, получаются \emph{стабильные} аддитивные категории $A\text{-}\underline{\cat{mod}}$ и $A\text{-}\overline{\cat{mod}}$.
    Они уже не абелевы, но часто (например, если $\cat P = \cat I$, что случается, например, в случае $A = K[G]$ для конечной группы $G$) они триангулируемы.
    Они довольно сильно отличаются от привычных гомотопических категорий комплексов: например, часто функтор сдвига периодичен.
    Тем не менее, оказывается, что это факторкатегория гомотопической, \comment{что ли}.

    Для двустороннего идеала $\cat J$ определена его степень $\cat J^m = \left\langle f_1 \proddots f_m\,\middle|\, f_i \in \cat J\right\rangle$.
    Легко проверить, что это тоже идеал.
    \lemma{
    Пусть $f \in \Hom(V, W)$ и $g \in \Hom(W, V)$. Тогда $\id_{W} - fg$ обратим, если и только если $\id_{V} - gf$ обратим.
    \prove{
    \comment{Это верно для любой категории, но} для категории $\Lmod{A}$, где $A$ --- конечномерная алгебра над полем, доказательство может выглядеть так:

    $\id_{W} - fg$ необратим $\iff \Ker(\id_{W} - fg) \ne 0 \iff \exists x \in V, y \in W$: $f(x) = y, g(y) = x$.
    А это условие симметрично.
    }
    }
    \definition[Радикал категории $\Lmod{A}$]{
    Идеал $\rad_{A}$, состоящий из следующих морфизмов: $\rad_{A}(V, W) = \defset{f \in \Hom(V, W)}{\forall g: \id_{V} - gf \text{ изоморфизм}}$.
    }
    По лемме $f$ и $g$ можно переставить: $\rad_{A}(V, W) = \defset{f \in \Hom(V, W)}{\forall g: \id_{W} - fg \text{ изоморфизм}}$.

    Это двусторонний идеал: проведём обычную проверку того, что $\rad_A(V, W)$ замкнуто относительно сложения.
    Если $f, f' \in \rad_{A}(V, W)$, то для $h = (\id_V - gf)^{-1}$ можно записать
    \[h(\id_V - g(f + f')) = h(\id_V - gf - gf') = id_V - hgf'\text{, что обратимо}\]

    \lemma{
        Пусть $V_1, \ldots, V_m$, $W_1, \ldots, W_n \in \Lmod{A}$ --- два набора модулей.
    Пусть $v_j: V_j \to \bigoplus V_j$ --- канонические вложения, $p_j: \bigoplus V_j \to V_j$ --- проекции, аналогично $w_i$ и $q_i$ для $W_i$.
    Тогда морфизм $f: \bigoplus V_j \to \bigoplus W_i$, задаваемый матрицей $(f_{ij})$, лежит в радикале, если и только если все $f_{ij}$ лежат в радикале.
    \prove{
        В одну сторону $f_{ij} = p_i f v_j$, в другую $f = \sum\limits_{i,j} p_i f v_j$.
    }
    }
    Все эти сложности нужны были, чтобы определить радикал на всей категории.
    А на самом деле нам в основном понадобятся морфизмы из радикала между неразложимыми модулями, а их можно описать и по-другому.

    Напомним, что \emph{сечение} --- расщепляющийся мономорфизм, а \emph{ретракция} --- расщепляющийся эпиморфизм.
    \lemma{\label{radical-morphisms} Оказывается,
    \bullets{
    \item Если $V$ неразложим, то $\rad_{A}(V, W)$ --- все морфизмы, кроме сечений.
    \item Если $W$ неразложим, то $\rad_{A}(V, W)$ --- все морфизмы, кроме ретракций.
    \item Если $V$ и $W$ оба неразложимы, то $\rad_{A}(V, W)$ --- все морфизмы, кроме изоморфизмов.
    В частности, $V \ncong W \then \rad(V, W) = \Hom(V, W)$.
    \prove{
    $(3) = (1) + (2)$, а $(1)$ и $(2)$ эквивалентны по двойственности (применением функтора $D: \Lmod{A} \to \modR{A}$).

    Докажем $(1)$.
    Пусть $i$ --- сечение $V \to V \oplus W$.
    Тогда $\id - p_{W}i = 0$ не обратим.

    Обратно, пусть $f \notin \rad_{A}(V, W)$. Тогда $\exists g \in \Mor(W, V)$: $\id_V - gf$ не изоморфизм.
    Значит, $\exists x \in V$: $x = (gf)(x)$.
        Значит, $gf$ имеет неподвижную точку, откуда он не нильпотентен.
        По лемме Фиттинга~(\cref{fitting}) $gf$ --- изоморфизм, то есть $f$ --- сечение.
    }
    }
    }
    Если $D(A)\in\modR{A}$ проективен (то есть $A$ инъективен, как модуль над собой), то в $\Lmod{A}$ инъективные и проективные модули совпадают.
    На самом деле $\ind{_A}{A}{_A}$ --- бимодуль над собой, и часто так случается, что $D(\ind{_A}A{_A}) \cong \ind{_A}A{_A}$.
    В этом случае инъективные = проективные, а алгебра $A$ называется \emph{симметрической}.
    \subsection{Неприводимые морфизмы}

    \definition[Морфизм $f \in \Mor(V, W)$ неприводим]{
    $f$ --- не сечение и не ретракция, но если $f = f_1 \circ f_2$, то либо $f_1$ --- ретракция, либо $f_2$ --- сечение.
    }
    Иными словами, всегда есть тривиальные способы разложить морфизм в композицию вида
    \[\begin{tikzcd}[ampersand replacement=\&]
          V \&\& W \& V \&\& W \\
          \& {V \oplus L} \&\&\& {W\oplus L}
          \arrow["f", from=1-1, to=1-3]
          \arrow["f_2", from=1-1, to=2-2]
          \arrow["f", from=1-4, to=1-6]
          \arrow["\smallvect{f \\ 0}"', "f_2", from=1-4, to=2-5]
          \arrow["{\smallvect{f & 0}}"', "f_1", from=2-2, to=1-3]
          \arrow["f_1", from=2-5, to=1-6]
    \end{tikzcd}\]
    но если их запретить, то других способов не останется.
    \lemma{
        Если $f$ неприводим, то $f$ --- либо мономорфизм, либо эпиморфизм.
    \prove{
    Разложим $f: V \to W$ в композицию эпи и моно (воспользуемся эпи-моно разложением): $f: V \overset{p}\twoheadrightarrow\Image V \overset{i}{\hookrightarrow} W$.
    \[\left[\begin{aligned}p&\text{ --- сечение}\\i&\text{ --- ретракция}\end{aligned}\right. \then \left[\begin{aligned}p&\text{ --- изо}\\i&\text{ --- изо}\end{aligned}\right.\then \left[\begin{aligned}f&\text{ --- моно}\\f&\text{ --- эпи}\end{aligned}\right.\qedhere\]
    }
    }
    \lemma{\label{irreducibles}
    Пусть $V$, $W$ неразложимы.
        $f \in \Mor(V, W)$ неприводим, если и только если $f \in \rad$, но $f \notin \rad^2$.
    \provetwhen{
    $f \in \rad$, так как иначе~(\cref{radical-morphisms}) $f$ --- изо, а изоморфизмы не неприводимы (они являются сечениями (и ретракциями)).

    Предположим, что $f \in \rad^2$, то есть $f = \sum g_i h_i$, где $V \overset{h_i}\Map Z_i \overset{g_i}\Map W$.
    Значит, $f = gh$, где
        \[  g = \vect{g_1 & \dots & g_n}, \quad h = \smallvect{h_1 \\ \vdots \\ h_n}.\]
    $h_i \in \rad \then h \in \rad$, значит, для любого $u \in \Mor(\bigoplus Z_i, V)$: $u \circ h \in \rad \then u \circ h \ne \id_V$, значит, $h$ не расщепляется.
        Аналогично $g$ не расщепляется, противоречие.
    }{
    Пусть $f \in \rad \setminus \rad^2$.
    Предположим, что $f$ разложилось в композицию $f = gh$ вида $V \overset{h}\Map Z \overset{g}\Map W$.
    Разложим $Z = \bigoplus Z_i$ в прямую сумму неразложимых.
    $f = \sum g_i h_i \notin \rad^2$, значит, $\exists i: g_i h_i \notin \rad^2$, значит, $\left[\arr{c}{g_i \notin \rad \\ h_i \notin \rad}\right.$.
    Но $g_i$ и $h_i$ --- морфизмы между неразложимыми модулями, значит, либо $g_i$, либо $h_i$ --- изоморфизм.
    Если, скажем, $h_i$ --- изо, то $h$ --- сечение: композиция $h_i^{-1}$ и вложения будет односторонним обратным.

    С другой стороны, сам $f$ не является ни сечением, ни ретракцией: $V$ и $W$ неразложимы, откуда~(\cref{radical-morphisms}) $f$ изоморфизм.
    Но $f \in \rad$, противоречие.
    }
    }
    \newlection{25 марта 2026 г.}
    На предыдущей лекции мы рассматривали категорию $\Lmod{A}$ для произвольной алгебры $A$, конечной над полем $K$.
    Сейчас мы ограничимся алгебрами конечного типа представления --- для таких алгебр роль неприводимых морфизмов в описании категорий будет весьма значительна.

    Следующую теорему можно рассматривать, как характеризацию алгебр конечного типа представления --- для прочих она оказывается неверной.
    \theorem{
    Пусть $A$ --- алгебра конечного типа представления, конечная над полем $K$, модули $M, N \in \Lmod{A}$ неразложимы.
    Тогда
    \bullets{
    \item Найдётся число $k \in \N$: $\rad^k(M, N) = 0$.
    \item Всякий морфизм $f \in \Hom(M, N)$ --- линейная комбинация композиций неприводимых морфизмов (также разрешена композиция нулевой длины --- приозвольный изоморфизм).
        В общем, аналогия с нётеровым кольцом --- необратимый элемент раскладывается в произведение неприводимых.
    }
    \provebullets{
    \item Это утверждение носит название леммы Харада --- Саенса \comment{что ли}, но последнее время её чаще упоминают, как общеизвестный факт без названия.

    Сразу воспользуемся конечным типом прпедставления. Пусть $N_1, \ldots, N_s$ --- все неразлоожимые $A$-модули.
    Определим $S \coloneqq \bigoplus N_i$, это конечнопорождённый $A$-модуль.
    Значит, $\End(S)$ --- конечномерная $K$-алгебра, откуда из артиновости $\JRad(\End(S))$ нильпотентен: $\exists k \in \N$: $\JRad(\End(S))^k = 0$.
    Это и есть искомое $k$.

    Рассмотрим $g \in \rad^k(M, N)$, наша цель --- проверить, что $g = 0$.
    Радикал аддитивно порождён композициями цепочек по $k$ морфизмов из радикала, можно считать, что $g = f_1 \proddots f_k$, где все $f_i \in \rad$.
    Более того, можно считать, что все $f_i$ --- морфизмы между неприводимыми модулями, раскрывая скобочки:
    % https://q.uiver.app/#q=WzAsMyxbMCwwLCJNIl0sWzEsMCwiWF8xIFxcb3BsdXMgXFxsZG90cyBcXG9wbHVzIFhfbiJdLFsyLDAsIk4iXSxbMSwyXSxbMCwxXV0=
        \[\begin{tikzcd}[ampersand replacement=\&]
              M \& {X_1 \oplus \ldots \oplus X_n} \& N
              \arrow[from=1-1, to=1-2]
              \arrow[from=1-2, to=1-3]
        \end{tikzcd} \qquad\rightsquigarrow\qquad
        \begin{tikzcd}[ampersand replacement=\&,row sep=small]
            \& {X_1} \& \\
            M \& \vdots \& N \\
            \& {X_n} \&
            \arrow[from=1-2, to=2-3]
            \arrow[from=2-1, to=1-2]
            \arrow[from=2-1, to=2-2]
            \arrow[from=2-1, to=3-2]
            \arrow[from=2-2, to=2-3]
            \arrow[from=3-2, to=2-3]
        \end{tikzcd}\]
        Далее покажем, что композиция нулевая, просто переписывая композицию:
    % https://q.uiver.app/#q=WzAsMTAsWzEsMSwiUyJdLFszLDEsIlMiXSxbNCwxLCJTIl0sWzYsMSwiUyJdLFs3LDEsIlMiXSxbNywwLCJNID0gTl97aV97MH19Il0sWzIsMCwiTSA9IE5fe2lfe2stMX19Il0sWzIsMSwiUyJdLFs0LDAsIk0gPSBOX3tpX3trLTJ9fSJdLFswLDAsIk0gPSBOX3tpX2t9Il0sWzEsMiwiaV97aV97ay0yfX1mX3trLTF9XFxwaV97aV97ay0xfX0iLDJdLFszLDQsImlfe2lfezB9fWZfMVxccGlfe2lfezB9fSIsMl0sWzQsNSwiXFxwaV97aV8wfSIsMl0sWzAsNywiaV97aV97ay0xfX1mX2tcXHBpX3tpX3trfX0iLDJdLFs3LDYsIlxccGlfe2lfe2stMX19IiwyXSxbNiwxLCJpX3tpX3trLTF9fSJdLFs5LDAsImlfe2lfa30iLDJdLFs5LDYsImZfe2t9Il0sWzIsOCwiXFxwaV97aV97ay0yfX0iLDJdLFs2LDgsImZfe2stMX0iXSxbOCw1LCJmXzEgXFxwcm9kZG90cyBmX3trLTJ9IiwwLHsic3R5bGUiOnsiYm9keSI6eyJuYW1lIjoiZG90dGVkIn19fV1d
        \[\begin{tikzcd}[ampersand replacement=\&]
        {M = N_{i_k}} \&\& {M = N_{i_{k-1}}} \&\& {M = N_{i_{k-2}}} \&\&\& {M = N_{i_{0}}} \\
        \& S \& S \& S \& S \&\& S \& S
        \arrow["{f_{k}}", from=1-1, to=1-3]
        \arrow["{i_{i_k}}"', from=1-1, to=2-2]
        \arrow["{f_{k-1}}", from=1-3, to=1-5]
        \arrow["{i_{i_{k-1}}}", from=1-3, to=2-4]
        \arrow["{f_1 \proddots f_{k-2}}", dotted, from=1-5, to=1-8]
        \arrow["{i_{i_{k-1}}f_k\pi_{i_{k}}}"', from=2-2, to=2-3]
        \arrow["{\pi_{i_{k-1}}}"', from=2-3, to=1-3]
        \arrow["{i_{i_{k-2}}f_{k-1}\pi_{i_{k-1}}}"', from=2-4, to=2-5]
        \arrow["{\pi_{i_{k-2}}}"', from=2-5, to=1-5]
        \arrow["{i_{i_{0}}f_1\pi_{i_{0}}}"', from=2-7, to=2-8]
        \arrow["{\pi_{i_0}}"', from=2-8, to=1-8]
        \end{tikzcd}\]
    Из этого равенства
    \[f_1 \proddots f_k = \pi_{i_0} \cdot (i_{i_0} f_1 \pi_{i_1}) \proddots (i_{i_{k-1}}f_k\pi_{i_{k}}) \cdot i_{i_k} \in \pi_{i_0} \cdot \JRad(S)^k \cdot i_{i_k} = 0.\]
    Здесь мы воспользовались тем, что для эндоморфизма $S$ (любого конечномерного модуля) свойства лежать в радикале Джекобсона $\JRad(\End(S))$ и лежать в радикале $\rad(S, S)$ эквивалентны (определения совпадают).
    \item Этот пункт --- несложное следствие преыдудщего.
    Пусть $\mathcal{R}$ --- семейство морфизмов, где $\mathcal{R}(M, N)$ --- линейная оболочка композиций неприводимых морфизмов с концами в неразложимых модулях (и изоморфизмов).
    Наша цель --- доказать, что $\mathcal{R}(M, N) = \Hom(M, N)$.
    Будем показывать индукцией по $\ell$, что $\Hom(M, N) = \mathcal{R}(M, N) + \rad^\ell(M, N)$.

    \underline{База: } Если $\ell = 0$, то $\rad^\ell(M, N) = \Hom(M, N)$, доказывать нечего.

    \underline{Переход:} Пусть для $\ell$ доказано.
        Выберем $f \in \Hom(M, N)$, по индукционному предположению $f = \tilde{f} + \sum\limits_{j} f_1^{(j)} \proddots f_\ell^{(j)}$, где $\tilde{f} \in \mathcal{R}(M, N)$, $f^{(j)}_i \in \rad$ (причём $f^{(j)}_i$ --- с концами в неразложимых модулях).
    Зафиксируем $j$.
    \bullets{
    \item В случае если все $f^{(j)}$ неприводимы, композиция $f_1^{(j)} \proddots f_\ell^{(j)}$ уже лежит в $\mathcal{R}(M, N)$.
    \item Иначе найдётся $i$: $f^{(j)}_i$ приводим.
        Используя описание неприводимых морфизмов~(\cref{irreducibles}), получаем $f^{(j)}_i \in \rad^2$, откуда $f_1^{(j)} \proddots f_\ell^{(j)} \in \rad^{\ell+1}$.
    }
    Тем самым, $f$ лежит в сумме $\mathcal{R}(M, N) + \rad^{\ell+1}(M, N)$.
    При $k = \ell$ получаем искомое утверждение.
    }
    }
    \note{
    Как видно из доказательства, $k$ в первом пункте теоремы не завиист от модулей $M$ и $N$.
    Более того, ясно, что можно опустить требование неразложимости $M$ и $N$, раскладывая их в сумму неразложимых.
    }
    Как мы видели в~(\cref{irreducibles}), имеется полное описание неприводимых морфизмов между неразложимыми модулями.
    Далее естественно задаться следующим вопросом: когда морфизм из неразложимого модуля в прямую сумму неразложимых неприводим?
    Ответ на этот вопрос описывается следующими тремя леммами.
    \lemma{\label{first}
    Пусть $f: U \overset{\smallvect{f_1 \\ f_2}}\Map V_1 \oplus V_2$ неприводим, и $U$ неразложим.
        Тогда $f_1$ и $f_2$ оба неразложимы.
    \prove{
    Проверим неприводимость $f_1$.
    Предположим, что он разложлся в композицию $U \overset{h}\to X \overset{g}\to V_1$, причём $h$ --- не сечение.
    Рассмотрим следующее разложение для $f$ \[U \overset{\smallvect{h \\ f_2}}\Map X \oplus V_2 \overset{\smallvect{g & 0 \\ 0 & \id_{V_2}}}\Map V_1 \oplus V_2.\]
    Так как $U$ неразложим, а $h$ --- не сечение, то (\cref{radical-morphisms}) $h \in \rad$.
    С другой стороны, $f_2 \in \rad$ тоже, значит, $\smallvect{h \\ f_2} \in \rad$, откуда (\cref{radical-morphisms}) $\smallvect{h \\ f_2}$ --- не сечение.
    Однако $f$ неприводим и разложился в композицию, значит, $\smallvect{g & 0 \\ 0 & \id_{V_2}}$ --- ретракция.
        Записывая обратный, как некоторую матрицу $2 \times 2$, и перемножая, получаем, что $g$ обратим справа, то есть $g$ --- ретракция.
    }
    }
    \note{
    Двойственное, разумеется, тоже верно --- для проверки применим функтор антиэквивалентности $D: \Lmod{A} \to \modR{A}$.
    }
    <<В обратную сторону чуть более тонко, и вообще неверно.
    Но давайте попробуем>>
    \lemma{
    Рассмотрим $f: U \overset{\smallvect{f_1 \\ f_2}}\Map V_1 \oplus V_2$, пусть $f_1$ и $f_2$ неприводимы, а $V_1$ и $V_2$ не имеют общих слагаемых (то есть всевозможные их нетривиальные прямые слагаемые неизоморфмны).
        Ещё на всякий случай предположим неразложимость $U$.
        Тогда $f$ неприводим.

        Двойственное тоже верно.
    \prove{
    Предположим, что $f$ разложился в композицию $U \overset{h}\to X \overset{\smallvect{g_1 \\ g_2}}\Map V_1 \oplus V_2$, где $h$ --- не сечение.
    Отсюда $f_1 = g_1 h$ и $f_2 = g_2 h$, и из их неприводимости $g_1$ и $g_2$ --- ретракции.
        Значит, $\exists u_1: V_1 \to X$ и $u_2: V_2 \to X$ --- сечения, обратные к $g_i$ ($g_1 u_1 = \id_{V_1}$, $g_2 u_2 = \id_{V_2}$).
        Было бы прекрасно, если бы $\smallvect{u_1 & u_2}$ оказалось сечением, обратным к $\smallvect{g_1 \\ g_2}$.
    Однако $\smallvect{g_1 \\ g_2}\smallvect{u_1 & u_2} = \smallvect{\id_{V_1}  & g_1 u_2 \\ g_2 u_1 & \id_{V_2}}$, что вообще говоря не тождественный морфизм.

    Воспользуемся тем, что $V_1$ и $V_2$ без общих слагаемых.
        Разложим их в прямую сумму неразложимых типа $V_1 = \bigoplus\limits_{i} V_1^{(i)}$, и $V_2 = \bigoplus\limits_{j}V_2^{(j)}$.
    Так как прямые слагаемые $V_1$ и $V_2$ неизоморфны, то $g_1 u_2: V_2 \to V_1$ представляется матрицей, компоненты которой --- необратимые морфизмы между неразложимыми модулями, значит~(\cref{irreducibles}), радикальны.
    Значит, $g_1 u_2 \in \rad(V_2, V_1)$, аналогично $g_2 u_1 \in \rad(V_1, V_2)$, и мы получаем, что \[\vect{\id_{V_1}  & g_1 u_2 \\ g_2 u_1 & \id_{V_2}} = \id_{V_1 \oplus V_2} + \vect{0  & g_1 u_2 \\ g_2 u_1 & 0} \text{, что обратимо по определению радикала.}\qedhere\]
    }
    }
    В общем случае $V_1$ и $V_2$ могут иметь общие слагаемые.
    Рассмотрим ситуацию, противоположную условию предыдущей леммы.
    \lemma{
    Пусть $U, W$ неразложимы, $f: U \overset{\smallvect{f_1 \\ \vdots \\ f_k}}\Map W^{\oplus k}$. Предположим, что $f_1, \ldots, f_k$ неприводимы (в частности радикальны).
    Утверждается, что $f$ неприводим $\iff$ образы $\overline{f_1}, \ldots, \overline{f_k} \in \rad(U, W) / \rad^2(U, W)$ линейно независимы над $K$\footnote{Вообще говоря, в произвольной абелевой категории морфизмы можно только складывать и вычитать; однако понятно, что в категории $A$-модулей морфизмы также можно умножать на элементы базового поля $K$.}.

    Здесь наконец-то существенно, что $K = \alg{K}$, и по-прежнему двойственное верно.
    \provetwhen{
        Пусть $f_1, \ldots, f_k \in \rad(U, W)$ линейно зависимы: $\exists \lambda_1, \ldots, \lambda_k \in K$: $\sum\limits_{i}\lambda_i f_i \in \rad^2(U, W)$.
    Сделаем следующий ход конём: без потери общности эта сумма равна $f_1$.
    А именно, заменим базис в $W^{\oplus k}$ при помощи некоторой обратимой матрицы в $\GL_{k}(K)$, у которой первая строка --- коэффициенты $\smallvect{\lambda_1 & \cdots & \lambda_k}$:
    \[U \overset{\smallvect{f_1 \\ \vdots \\ f_k}}\Map W^{\oplus k} \overset{\smallvect{\lambda_1 & \cdots & \lambda_k \\ * & \ddots & * \\ & & }}\Map W^{\oplus k}.\]
    Здесь мы пользовались тем, что любую ненулевую строчку можно дополнить до обратимой матрицы --- весьма интересное утверждение, над полем, впрочем, очевидное.

    Неприводимость $f$ сохранилась после компонирования $f$ и изоморфизма, задаваемого обратимой матрицей, значит~(\cref{first}), все компоненты $\smallvect{\lambda_1 & \cdots & \lambda_k \\ * & \ddots & * \\ & & }\smallvect{f_1 \\ \vdots \\ f_k}$ неприводимы.
        Однако первая лежит в квадрате радикала, что влечёт протичоречие.
    }{
        Пусть $f_1, \ldots, f_k$ линейно независимы, предположим, что $f$ разложилось в композицию типа $U \overset{\smallvect{h_1 \\ h_2}}\Map W^{\oplus s} \oplus L \overset{\smallvect{g_1 & g_2}}\Map W^{\oplus k}$, где $L$ не содержит $W$ в качестве прямого слагаемого.

        Предположим, что $h$ не сечение, значит~(\cref{irreducibles}), $h \in \rad$.
    С другой стороны, $g_2 \in \rad$ тоже --- опять же, можно разложить $L$ на неразложимые, и представить $g_2$ матрицей с компонентыми, не являющимися изоморфизмами.
    Тем самым, $h g_2 \in \rad^2$.

    Распишем $g_1: W^{\oplus s} \to W^{\oplus k}$ в виде матрицы $g_1 = (g_{ij})$, где $g_{ij} \in \End(W)$.
    Из неразложимости $W$ кольцо $\End(W)$ локально, значит, $\End(W)/\JRad(\End(W)) = K$ --- у алгебраически замкнутого поля нет нетривиальных конечных расширений (ни полей, ни тел).
    Далее рассмотрим два случая:
    \bullets{
    \item Если матрица $(\overline{g_{ij}}) \in M_{k \times s}(K)$ не полного ранга, то существует строчка $\smallvect{\lambda_1 & \cdots & \lambda_k} \in \ind{^k}K{}$, такая что $\smallvect{\lambda_1 & \cdots & \lambda_k}(\overline{g_{ij}}) = 0 \in \ind{^k}K{}$.
    Компонуя $f: U \to W^{\oplus k}$ с функционалом, задаваемым строчкой $\smallvect{\lambda_1 & \cdots & \lambda_k}: W^{\oplus k} \to W$, получаем некоторый морфизм из $\rad^2(U, W)$.
    Это противоречит линейной независимости $\overline{f_i} \in \rad/\rad^2$ --- данный морфизм $U \to W$ просто равен $\sum\limits_{i} f_i \lambda_i$.
    \item Значит, матрица $(\overline{g_{ij}}) \in M_{k \times s}(K)$ полного ранга, то есть это эпимфоризм $K^s \to K^k$.
    Это векторные пространства, значит, $\overline{g_1}: K^s \to K^k$ --- ретракция, то есть имеется сечение $\overline{t}: K^k \to K^s$.
        Поднимая $\overline{t}$ до произвольного морфизма $t: W^{\oplus k} \to W^{\oplus s}$, получаем $g_1 t \equiv \id \pmod{\JRad(\End(W^{\oplus k}))}$.
    Обратимость не зависит от факторизации по радикалу Джекобсона (можно домножить $t$ справа на $(g_1 t)^{-1}$), значит, $g_1$, как и $\overline{g_1}$ --- тоже ретракция.\qedhere
    }
    }
    }
\end{document}
